Haftalarca sonra, son saatlerde bile, kaderin gende kalan biz birkaç tutukluyla nasıl oynadığını anladık. İnsan kararlarının, özellikle de ölüm-kalım konularında ne kadar belirsiz olduğunu gördük. Bizimkinden pek de uzak olmayan küçük bir kamptan alman fotoğraflan gördüm. O gece özgürlüğe gittiğini düşünen arkadaşlanmız bu kampta kamyonlardan indirilip barakalara kapatılmış ve barakalarla birlikte ateşe verilmiş Fotoğrafta, kısmen kömür olan vücutlan seçebiliyorduk. Tekrar Tahrandaki Azrail öyküsünü düşündüm.

Turuklulann içinde bulunduğu duygu yitimi, bir savunma mekanizması olarak oynadığı rolün yanı sıra, diğer etkenlenn de bir sonucuydu. Açlık ve uykusuzluk (normal yaşamda olduğu gibi), buna ve tutuklulann ruhsal durumlarının bir başka tipik Özelliği olan genel sinirliliğe katkıda bulunuyordu. Uykusuzluğun nedeni kısmen, genel sağlık koşullarının kötü olması nedeniyle aşm ölçüde kalabalık olan barakalan saran haşcrevdı w kotin ve kafein olmaması da coşkusal duyarsızlık ve sınırlılık durumuna katkıda bulunuyordu.

Bu fiziksel nedenlerin yanı sıra, belli kompleksler halinde ruhsal nedenler de bulunuyordu. Tutuklulann çoğunda bir tür aşağılık kompleksi vardı. Hepimiz bir zamanlar “birisiydik”, şimdi ise bize kesin anlamda birer hiç gibi davranılıyordu (kişinin kendi içsel degenne ilişkin bilinci daha yüce, daha tinsel şeylere de-mirlenmiştir ve kamp yaşamı tarafından sarsılamaz; ama tutuldular şöyle dursun, özgür insanlardan kaçı böyle bir bilince sahip ki?). Ortalama tutuklu, bilinç düzeyinde düşünmeksizin, kesin anlamda aşağılandığı duygusunu taşıyordu. Kampın tekil toplumsal yapısındaki tezat buna açıklık kazandmyordu. Daha “seçkin” olan tutuktular, yani Kapolar, aşçılar, ambar görevlileri ve kamp polisleri, kural olarak, tutuklulann çoğunluğu gibi kendilerini aşağılanmış hissetmiyorlardı. Tersine yücelmiş duygusu taşıyorlardı! Hatta bazıiannda minyatür büyüklük yanılsaması gelişmişti. Kıskanç ve dırdırcı çoğunluğun bu gözde azınlığa yönelik ruhsal tepkisi, çeşitli yollardan, bazen de esprilerle dile geliyordu. örneğin bir tutuklunun, Kapolar’dan birisi için şunu söylediğim duymuştum: “Bir düşünsene! Bu adamı, küçük bir bankanın genel müdüründen başka bir şey olmadığı zamanlardan tanıyorum. Bu dünyada bu kadar yükselmesi bir talih değil mi?"

78

Aşağılanan çoğunlukla, seçkin azınlık çatışmaya başladığı zaman (ki yemek dağıtımıyla başlayan bu çatışma için bolca fırsat vardı), sonuçlar patlayıcı oluyordu. Bu nedenle, bu ruhsal gerilimler de eklenince, fiziksel nedenleri yukanda tanışılan genel sinirlilik en yoğun halini alıyordu. Bu genlımin sık sık genel bir kavga ile bitmesi şaşımcı değildir. Tutuklular sürekli olarak dayak sahnelerine tanık olduğu için, şiddet dürtüsü yoğunlaşıyordu. Aç ve bitkin olmama karşın, kızdığım zaman hınçla yumruklarımı sıktığımı hissediyordum. Genellikle çok yorgun oluyordum, çünkü gecelen, ııfuslü hastalar için barakamızda bulundurmamıza izm verilen sobaya kömür atmak zorundaydık. Buna karşılık geçirdiğim en huzurlu saatlerden birkaçı diğer herkesin hezeyanlı veya uykuda olduğu bir gece yansıydı Sobanın önüne uzanmış, çalımı odunkömüründen yaktığımız ateşte, ime çalıntı birkaç patates közleyebilmişttm Ama ertesi gün kendimi çok daha yorgun, duyarsız ve sınırlı hissetmiştim

Tifüs bloğunda doktor olarak çalışırken, hasta olan kıdemli blok muhaiızmın yennı almak zorunda kalmıştım. B nedenle kamp idaresine karşı, barakayı temiz -böyle bir durumu anlatmak için "temiz" denilebilirse- tutmakla sorumluydum. Kampın sık sık tâbi olduğu denetlemeler, sağlıktan çok işkence amacına hizmet eden bir gösterişti. Biraz daha fazla yemek ve bir parça ilaç durumu düzeltebilirdi, ama müfettişlenn tek derdi, otta koridorda bir parça saman kalıp kalmadığı veya kırlı, yırtık pıruk ve haşere yuvasını andıran hasta battaniyelerinin, derli toplu bir şekilde ayak uçlanna konmuş olup olmadığıydı. Kamp sakinlerinin kaderi ise onlan hiç mi hiç ilgilendirmiyordu Tutuklu kepimi tıraşlı başımdan çıkanp becerikli bir edayla topuklum vurarak, "Baraka numarası VI/952 hasta ıkı sıhhiye emir en ve bırdokıor," diye rapor verebildiğim takdirde, bunu yeterli buluyorlardı. Daha soma da çekip gidiyorlardı Aim nitllettışlı ı o : ne kadar -sık sık bildirilenden saatlerce sonra geliyorlar, hazer de hiç gelmiyorlardı- battaniyeleri düzeltmekten ranza: ivdi-

dökülen samanları toplamaktan ve yataklarında dönüp olanca düzenlilik ve temizlilik çabalarımı tehlikeye sokan zavallı hastalara bağırmaktan canım çıkıyordu. Ateşli hastalarda duygu yitimi özellikle artıyordu, bu nedenle kendilerine bağmlmadığı zaman hiç tepki vermiyorlardı. Zaman zaman bu bile işe yaramıyor, bu durumda da onlara vurmamak için korkunç bir Özdenetim gerekiyordu. Çünkü kişinin kendi sinirliliği, bir başkasının duygu yitimi, özellikle de tehlike karşısında (yani yaklaşan teftiş) dev boyutlara ulaşıyordu.

Bu psikolojik sunuda ve bir toplama kampı sakininin tipik özelliklerine ilişkin psikopatolojik açıklama girişiminde, insanın, tamamen ve kaçınılmaz olarak çevresinin etkisi altında olduğu izlenimini verebilirim (elimizdeki olayda çevre, tutukluyu, ken dı yaşam biçimini belli bir yapıya uydurmaya zorlayan kendine özgü kamp yaşamıdır). Peki ya insan özgürlüğü? Belli bir ortama yönelik davranış ve tepkiler bağlamında tinsel bir özgürlük yok mu? İnsanın, birçok koşullanmanın ve çevresel -ister biyolojik, ister ruhsal ya da toplumsal yapıda olsun- etkenin bir ürünü olduğuna inanmamızı isteyen teori doğru mudur? İnsan, bunlann sadece kazara bir ürünü olmanın ötesinde bir şey değil midir? Dahası, tutuklulann, toplama kampının tekil dünyasına yönelik tepkileri, insanın, çevresinin etkilerinden kaçamayacağını kanıtlar mı? İnsan, bu koşullar karşıstnda hiçbir eylem seçeneğine sahip değil midir?

80

Bu sorulara, ilke temelinde olduğu kadar deneyim temelinde de yanıt verebiliriz. Kamp deneyimleri, insanın bir eylem seçeneğine sahip olduğunu göstermektedir Birçok durumda kahramanca olan ve duygu yitiminin üstesinden gelinebileceğini, sinirliliğin başarılabileceğini gösteren yetennce örnek vardır İnsan, böylesine korkunç, ruhsal ve fiziksel stres koşullan alanda bile, ruhsal Özgürlüğünü ve zihinsel bağımsızlığını az da olsa koruyabilmektedir.

Toplama kamplannda yaşayan bizi er, o kamptan bu kampa koşan, ellerindeki son ekmek kmntılannı vererek başkalarım teselli etmeye çalışan insanlan anımsayabiliriz. Sayılan az olabilir, ama bu bile, bir insandan bir şeyin dışında her şeyin alınabileceğini yeterince gösterir: İnsan özgürlüklennin sonuncusu, yani, belli koşullar alanda insanın kendi tutumunu belirlemesi, kendi yolunu seçmesi.

Ve kampta yapılacak bir tercih her zaman vardı. Her gün. her saat, insanı kendi özünden, içsel özgürlüğünden yoksun bırakmakla tehdit eden güçlere boyun eğip eğmeyeceğimizi, özgürlük ve onurdan vazgeçerek tipik bir kamp sakini kalıbına girmemizi sağlayacak şekilde koşullann bir oyuncağı olup olmayacağımızı belirleyen kararlan verme fırsatı sağlıyordu.

Bu açıdan bakıldığında, toplama kampı sakinlennm ruhsal tepkilerinin, belli fiziksel ve toplumsal koşullann yalm K:r dışavurumunun ötesinde bir şey olduğu anlaşılmalıdır Uykusuzluk yetersiz beslenme ve çeşitli ruhsal stresleA gibi koşullar, kamp sakinlerinin mutlaka belli yollardan tepki vereceğini düşündürsc de, son çözümlemede bir tutuklunun nasıl bir insan olacağının, tek başına kampın etkileriyle değil, içsel bir karann vnuc olarak ortaya çıktığı açıklık kazanır Polavısıyh bu tür koşullar altında bile, temelde insan ne olacağına -ruhsal ve tinsel ne olacağına- karar verebilmektedir, insan, onurunu bir toplama kampında bile koruyabilir. Dostoyevski bir keresinde söyle demişti: "Beni korkutan tek bir şey var: Acılanma değmemek.^1’ Kamptaki davranışları, acılan ve ölümleri, son içsel özgürlüğün kaybedil e meye ceği gerçeğine tanıklık eden şahitlerle tanıştıktan sonra, bu sözler sık sık aklıma geliyordu. Bu insanlann çektikle-n acıya değdıklen söylenebilir; acıya katlanma yollan, gerçek bir içsel başanydı. Yaşamı anlamlı ve amaçlı kılan şey de, insanın elinden alınamayan işte bu ruhsal (tinsel) özgürlüktür.

Aktif bir yaşam, insana, değerlerini yaratıcı çalışmayla gerçekleştirme fırsatı verme amacına hizmet eder; buna karşılık eğlenceden oluşan pasif bir yaşam ise ona güzelliği, sanatı ya da doğayı içine alan yaşantılarda doyum bulma fırsatı verir. Ama aynca hem yaratıcı çalışmadan hem de eğlenceden hemen hemen yoksun olan ve yüksek ahlâki davranış olasılığından başka bir şeyi kabul etmeyen bir yaşamda da; yani insanın, dışsal güçlerle kısıtlı varoluşuna yönelik tutumunda da bir amaç vardır. Yaratıcı yaşam da eğlence (haz) yaşamı da ona yasaktır. Ama anlamlı olan sadece yaratıcılık ya da zevk değildir. Eğer yaşamda gerçekten bir anlam varsa, acıda da bir anlam olmalıdır. Acı da yaşamın kader ve ölüm kadar silinmez bir parçasıdır. Acı ve ölüm olmaksızın, insan yaşamı tamamlanmış olmaz.

Bir insanın kendi kaderim ve içerdiği olanca acıyı kabul ediş yolu, kendi davasım seçiş yolu, ona, en ağır koşullar altında bile, yaşamına daha derin bir anlam katma fırsatı verir. Yaşam, yiğitçe, onurlu ve özgecil olabilir. Ya da bu şiddetli kendini koruma kavgasında kişi, kendi insan onurunu unutup bir hayvan düzeyine inebilir. Burada, insanın, zor bir durumun sunduğu ahlâki değerlere ulaşma fırsatlanndan yararlanma ya da vazgeçme arasındaki seçimi yatmaktadır. Bu da, o insanın acılanna değip değmediğini belirler.

Bu varsayımlann, dünyalık ve gerçek yaşamdan çok uzak olduğunu düşünmeyin. Ancak az sayıda insanın böylesine yüksek ahlâki standartlara ulaşma yetisine sahip olduğu doğrudur. On-ca tutukludan sadece birkaçı içsel özgürlüklerini tamamen koruyabilmiş ve acılarının sağladığı değerlere ulaşabilmiştir, ama bu türden bir örnek bile, insanın içsel gücünün, onu dışsal kaderinin üstüne çıkarabileceğini kanıtlamaya yeterlidir. Bu insanlar sadece toplama kamplarında görülmez. însan, kendi acılan yoluyla bir şeye ulaşma şansıyla birlikte, her yerde kaderle karşı karşıyadır.

Hastaların -özellikle de iyileşmesi olanaksız olanların- kaderini ele alın. Bir keresinde, sakat bir gencin yazdığı bir mektubu okumuştum; bir arkadaşına, uzun süre yaşamayacağını, ameliyatın bile bir yaran olmayacağım anlatmış. Aynca, ölümü yiğitçe ve onurla bekleyen bir insan tablosu çizen bir filmi gördüğünü yazmış. Genç, ölümü böylesine güzel karşılamanın büyük bir başa-n olduğunu düşünmüş. Artık -diye yazıyor- kader ona benzer bir fırsat tanıyordu.

Yıllar önce Resurrection adlı filmi görenlerimiz -Tolstoy'un bir kitabından alınma- benzer şeyler düşünmüş olabilir Filmde büyük kaderler ve büyük insanlar vardı, O zamanlar bizim ıçm büyük bir kader söz konusu değildi; böylesine bir büyüklüğe ulaşma şansımız yoktu. Filmi izledikten sonra, en yakın katcye gitmiş, biı fincan kahveden ve bir sandviçten sonra, bir an için zihinlerimize saplanan ganp metafizik düşünceleri unutmuştuk. Ama kendimiz büyük bir kaderle karşı karşıya gelip de, bunu eşdeğerde bir tinsel büyüklükle göğüsleme karannı verme durumunda kalınca, yıllar öncesinin gençlik kokan kararlarını unutmuş ve başansız olmuştuk.

Belki de bazılarımızın aynı filmi tekrar göreceği ya da benzer bir filmi göreceği günler gelir. Ama o güne kadar başka filmler kendiliğinden insanm gözlerinin önünden geçebilir; yaşamlarında, duygusal bir filmin gösterebileceğinden çok daha fazlasına ulaşan insanlann görüntülerini bir film şeridi gibi izleyebiliriz. Bir toplama kampında ölümüne tanıklık ettiğim genç bir kadının Öyküsü gibi, belli bir insanm içsel büyüklüğünün bazı ayrıntıları aklımıza gelebilir. Sözünü ettiğim basit Dir öyküdür Anlatacak pek bir şey yok ve sanki uydurmuşum gibi gelebilir; ama bu Öykü bana bir şiir gibi geliyor.

84

Bu genç hanım, birkaç gün içinde öleceğini biliyordu. Ama bunu bilmesine karşın, oldukça neşeliydi “Kaderin beni böylesi-ne ağır bir şekilde ezmesine minnettarım" dedi. “Daha önce şı-mank bir insandım ve tinsel başarıyı ciddiye almıyordum.” Barakanın penceresinden dışarıyı göstererek, “şu ağaç, yalnızlığımı paylaşan tek dostum,” dedi. Pencereden, bir kestane ağacının sadece bir dalım görebiliyordu; dalın üzerinde iki çiçek açmıştı. “Bu ağaçla sık sık konuşuyorum," dedi. Şaşırdım ve sözlerini neye yormam gerektiğini bilemedim. Hezeyan mı yaşıyordu? Ara sıra halusinasyon (yanılsama) mı geçiriyordu? Kaygıyla, ağacın kendisine karşılık venp vermediğini sordum. “Evet," dedi. Ona ne söylüyordu? Genç bayan yanıtladı: “Bana, 'Buradayım Buradayım, Ben yaşamım, sonsuz yaşam,’ dedi"

Bir lutuklunun içsel özünün (benliğinin) durumunun nihai sorumlusunun, sıralanan ruhsal-fızıksel nedenlerden çok, özgür bir karar olduğunu söylemiştik. Tutuldular üzerindeki psikolojik gözlemler, sadece ahlâki ve tinsel özlerine yönelik içsel bağlarını:: zayıflamasına göz yumanlann, sonunda kampın yozlaştı-ncı etkılennm kurbanı olduğunu göstermiştir Dolayısıyla onaya çıkan soru şudur: Bu “ıç bağı" oluşturan şey ne olabilir ya da ne olmalıdır?

Eski tutuldular, deneyimlerim yazarken ya da anlatırken, en can sıkıcı etkinin, bir tutuklunun, tutukluluğunun ne kadar süreceğim bilmemesi olduğunu kabul etmektedir. Serbest bırakılacağı gün için bir tarih verilmemiştir (bizim kampta bu konuda konuşmak bile anlamsızdı). Aslına bakılırsa tutukluluk sûresi, belirsizliğinin yanı sıra sınırsızdı da. Ünlü bir araştırmacı psikolog, toplama kampındaki yaşamın, “geçici bir varoluş" olarak ad-landınlabıleceğine dikkati çekmişti. Bunu, “sının bilinmeyen geçici bir varoluş” olarak tanımlayıp genişletebiliriz.

Yeni gelenler kamptaki koşullar konusunda genellikle hiçbir şey bilmiyordu. Diğer kamplardan geri dönenler, çenelerini tutmak zorundaydı, bazı kamplarda ise gen donen olmuyordu Kampa girenlerin düşüncelennde bir değişme oluyordu Belirsizliğin sonuyla birlikte, sonun belirsizliği ortaya çıkıyordu. Bu varoluş biçiminin bilip bitmeyeceğini ya da bilecekse ne zaman bv tecegım kestirmek olanaksızdı

“Geçici varoluşu "nun sonunu görmeyen bir insan, yaşamdaki nihai bir hedefe yönelemiyordu, Normal yaşamdaki birisinin tersine, gelecek için yaşamaktan çıkıyordu. Bu nedenle içsel yaşamının yapısının tamamı değişiyor, yaşamın diğer alanlanndan bildiğimiz çürüme belirtileri oluşuyordu örneğin işsiz madenciler üzerinde yapılan araştırmalar, işsizliklerinin sonucu olan bir tür zaman -içsel zaman- de formasyonu yaşadıklarım ortaya çıkarmıştır. Tutuldular da bu garip “zaman deneyimi”ni yaşamışlardır. Kampta, küçük bir zaman birimi, örneğin her saati işkenceyle ve yorgunlukla dolu olan bir gün, sonsuz gibi görünüyordu. Daha büyük bir zaman birimi, örneğin bir hafta, daha hızlı geçiyor gibiydi. Kampta bir günün bir haftadan daha uzun olduğunu söylediğimde yoldaşlanm bana katılmıştı. Zaman deneyimimiz ne kadar, çelişikti! Bu bağlamda Thomas MannTn, son derece doğru psikolojik notlar içeren Büyülü Dağ adlı eserini anımsarız. Marnı, benzer bir ruhsal konumda olan, yani sanatoryumda yatan ve taburcu tarihlerim bilmeyen veremli hastaların tinsel gelişmelerini incelemiştir. Bu hastalar, benzer bir varoluş -geleceksiz ve hedefsiz- yaşamışlardır.

06

Yeni gelenlerden oluşan uzun bir sırada, istasyondan kampa kadar yürüyen tutuklulardan birisi, daha sonra, kendi cenaze töreninde yürüyormuş gibi bir duyguya kapıldığını anlattı bana. Yaşamı ona gelecekten kesinlikle yoksun gibi görünmüştü. Sanki zaten ölmüş gibi, her şeyi bitmiş kabul etmişti. Diğer nedenler de bu cansızlık duygusunu yoğunlaştırıyordu Zaman içinde, hissedilen en keskin şey, tutukluluk süresinin sınırsızlığıydı; mekân içinde ise cezaevinin daracık sınırlarıydı. Dikenli tellerin dışmda olan her şey uzaktı, ulaşılamayacak bir yerdeydi ve bir anlamda gerçekdışıydı. Dışarıdaki olaylar, insanlar, normal yaşam, tutuklu için hayaleti andıran bir yapı kazanıyordu. Dışarıdaki yaşam, yani görebildiği kadan, neredeyse başka bir dünyadan bakan ölü bir insana göründüğü gibi görünüyordu ona

Gelecekte bir hedef göremediği için kendim çöküşe bırakan bir insan, kendini geçmişe yönelik düşüncelere dalmış buluyordu. Farklı bir bağlamda, geçmişe çialnıaya, olanca dehşetiyle bugünü daha az gerçek kılmaya yönelik eğilimden söz etmiştik. Ama bugünü gerçekliğinden koparmanın belli bir tehlikesi vardır. Kamp yaşamında olumlu bir şeyler yaratmaya olanak tanıyan fırsatlan gözden kaçırmak kolaydı. Geçici varoluşumuzu gerçekdışı bir şey olarak değerlendirmek, tutuklulann yaşamla olan bağlarını yitirmesinde kendi içinde önemli bir etkendi; her şey bir şekilde anlamsızlaşıyordu. Bu insanlar, istisna derecesindeki zor dışsal koşulların, sık sık insana kendi ötesinde tinsel gelişme fırsatı tanıdığını unutuyordu. Kampın güçlüklerim kendi içsel güçlerine yönelik bir sınav olarak almak yerme, yaşamlarını ciddiye almıyor ve anlamsız bir şeymiş gibi küçümsüyorlardı Gözlerini kapayıp geçmişte yaşamayı tercih ediyorlard' Bu insanlar için yaşam anlamsızlaşman.

Doğaldır ki ancak az sayıda insan büyük ;nsel yüceliklere ulaşabilecek durumdaydı. Ama bazılan da görünürdeki dünyasal başansızlıklan ve Öİümlen vasıtasıyla insanca bir büyüklüğe ulaşma fırsatı yakalamıştır; bu, sıradan şartlarda asla ulaşamaya caklan bir başandır. Gönülsüz ve sıradan olanlarımız ıçm ise Bıs-marck’m şu sözleri geçerli olabilir; “Yaşam, bir dişçiye gıtmevt benzer. Her an, daha kötüsünün henüz yaşanmadığına inanırsınız, oysa zaten yaşanmış bitmiştir." Bunu değiştirecek olursak, toplama kampındakılerin çoğunun, yaşamın gerçek fırsatlarının geçmişte kaldığına inandığını söyleyebiliriz. Oysa gerçekle kampta bir fırsat da, meydan okuma da vardı. Kişi, bu deneyimleri, yaşamı içsel bir zafere çeviren bir başanya dönüştürebilir ya da tutuklulann çoğunluğunun yaptığı gibi, bunu görmezlikten gelip yaşamı bitkisel düzeyde sürdürebilir.

Psikoterapi yöntemiyle veya koruyucu ruh sağlığı önlemleriyle, kampın tutuklu üzerindeki hastalık yaratıcı etkisiyle mücadele çabasının, tutukluya gelecekte bir hedef göstererek, ona içsel bir güç kazandırmayı amaçlaması gerekiyordu Bazı tutuklular, içgüdüsel olarak kendileri için böyle bir amaç bulmaya çalışıyordu. Sadece geleceğe bakarak -kendi evrensel doğası içinde- yaşayabilmek, insana özgü bir olgudur. İnsanın, bazen kendim konuya yoğunlaştırmak zorunda kalsa da, varoluşunun en zor anlarındaki kurtarıcısı da işte budur

99

Kişisel bir deneyimi anımsıyorum Acıdan gözlerim yaşanmasına (yırtık ayakkabılar giydiğim içm ayaklarımda berbat bereler oluşmuştu), kamptan işyerine giden grupla birlikte birkaç kilometre topallamış!un Acı soğuk ve rüzgâr içimize işliyordu. Acınası yaşamımızın sonsuz küçük sorunlarım düşünmeye kapııı-mışum kendimi. Bu aece yemekte ne vardı? Ekstra tayın olarak bir parça sosis venlırse bunu bir parça ekmekle değişmeli miydim? İki hafta önce ödül olarak aldığım son sigaramı bir tas çorbayla değişmeli miydim? Tel bagcıklan kopan ayakkabılanma bağcık olarak kullanmak üzere, bir parça metal teli nereden bulabilirdim? Her zamanki çalışma grubuma kaiılmak için ışyenne zamanında varabilecek miydim, yoksa acımasız bir ustası olan bir başka gruba katılmak zorunda mı kalacaktım? Her gün insanı canından bezdiren bu uzun yürüyüşlen yapmak yenne kampta çalışmamı sağlayabilecek olan Kapo’yla iyi geçinmek için ne yapabilirdim?

Her gün, her saat, beni böyleşine Önemsiz konulan düşünmeye zorlayan bu işlerden tiksiniyordum. Düşüncelenmı başka bir konuya yoğunlaştırmaya çalıştım. Birdenbire, kendimi aydınlık, sıcak ve hoş bir sınıfta, kürsüde buldum. Önümde konforlu, döşemeli sıralarda oturan dikkatli bir dinleyici topluluğu vardı Toplama kampı psikolojisi konusunda bir ders veriyordum! Bilimsel bir bakış açısıyla tanımlanınca, bana o anda sıkıntı veren her şey nesnel bir yapı kazandı. Bu yolla bir şekilde, durumun, o anın acılarının üstüne çıkmayı başardım ve bunlan, sanki artık geçmişte kalmışçasına gözlemledim, Hem kendim hem de so-runlanm, kendi yürüttüğüm ilginç bir psikolojik araştırmanın nesnesi oldu. Spinoza’nın Etikdda dediği gibi: “AfFectus, qui passio est, desinit esse passio simulaique eius claram el dıstınc-tum formamus ıdeam.” Yani, acı duygusu, buna ilişkin nef e kesin bir tablo oluşturduğumuz an, acı olmaktan çıkar

Geleceğe -kendi geleceğine- inancını yir ’»uk an sonu geliyordu. Geleceğe olan inancını yiımnu

nı da yitiriyordu; kendi çöküşüne, ruhsal _.ksel çöküşüne göz yumuyordu. Bu da genellikle, deneyimli kamp sakinlerinin belirıilenni bildirdiği bir kriz halinde, birdenbire ortava s-.k:wr-du. O anda hepimiz -kendimiz için değil, çünkü bu anlamsız

olurdu, arkadaşlarımız için- korkardık. Bu genellikle, tutuklu-nun bir sabah giyinip yıkanmayı ya da toplanma alanına gitmeyi reddetmesiyle başlardı. Ne yalvanp yakarmalar ne dayak ne de tehditler işe yarıyordu. Öylece kımıldamadan yatıyordu. Krizi yaratan şey bir hastalıksa, revire götürülmeyi ya da kendi yararına bir şey yapmayı reddediyordu. Kısaca pes ediyordu. Olduğu yerde, kendi dışkısının üzerinde öylece uzanıp kalıyor, artık hiçbir şeye aldırış etmez oluyordu.

Bir keresinde, geleceğe inancın yitiriiişiyle bu tehlikeli pes ediş arasındaki yakın ilişkiye dair dramatik bir olaya tanık oldum. Oldukça ünlü bir besteci ve libretto yazan olan kıdemli blok muhafızımız F, bir gün bana şunlan söyledi: “Sana bir şey anlatmak istiyorum, Doktor. Garip bir rüya gördüm. Rüyamda bir ses, bir şey isteyebileceğimi, bilmek istediğim şeyi söylememin yeterli olduğunu, ne sorarsam sorayım yanıt verebileceğim söyledi. Ne sordum dersin? Savaşın benim için ne zaman biteceğini sordum. Ne dediğimi anlıyorsun: Benim için! Kampımızın ne zaman özgürlüğe kavuşacağım, açılanınızın ne zaman biteceğini bilmek istemedim.”

“Peki bu rüyayı ne zaman gördün?” diye sordum.

“1945 Şubatında,” diye yanıtladı. Rüyayı anlattığında Man başlanydı.

“Rüyandaki ses ne dedi?”

“30 Man," diye fısıldadı saklamak istercesine.

90

F., bu rüyayı bana anlattığında hâlâ umut doluydu ve rüyadaki sesin doğru çıkacağına inanıyordu. Ama vaat edilen gün yaklaştıkça, kampa ulaşan savaş haberleri, o gün özgür olmamızın pek de olası olmadığım gösteriyordu. 29 Mart günü F., ansızın hastalandı ve ateşi çok yükseldi. Kehanetinin, savaşın ve acıların kendisi için biteceğini söylediği 30 Man günü hezeyana girdi ve bilincini yitirdi. 31 Mart günü ölmüştü. Dışandan bakıldığında ölüm nedeni tifüstü.

Bir insanın ryhsal durumuyla -cesareti ve umudu ya da bun-lann bulunmayışı- vücudunun bağışıklık durumu arasında ne kadar yakın bir ilişki olduğunu bilenler, umut ve cesaretin birdenbire yitirilmesinin öldürücü bir etkisi olabileceğim anlayacaktır. Arkadaşımın ölümünün nihai nedeni, beklediği özgürlüğün gelmemesi ve ağır bir hayâl kırıklığı yaşamasıydı Bu, vücudunun uykuda olan tifüs salgınına karşı direncini birdenbire düşürmüştü. Geleceğe olan inancı ve yaşama istemi felce uğramış ve bedeni hastalığa yenik düşmüştü; böylece rüyasındaki ses haklı çıkmıştı.

Bu olaya ilişkin gözlemler ve bunlardan çıkarılan sonuçlar, bulunduğumuz toplama kampının başhekiminin dikkatimi çektiği bir olguyla uygunluk içindedir. 1944’ün son haftasıyla 1945’in ilk günleri arasındaki Noel döneminde kamptaki ölüm oranı, önceki deneyimlerin çok çok ötesinde bir artış göstermiş Ona göre bu artışın açıklaması, ağır çalışma şartla' yiyecek kaynaklarının bozulmasında, hava şartbA •> delmesinde va da yeni bir salgında yatmıyordu. Bunun    kısaca, tutukîu-

lann çoğunun, yılbaşına kadar tekrar cvleı. de olacağı yolunda safça bir umutla yaşamış olmalanvdt Yem yıl vaklaştıkça eeicn haberler cesaret verici olmadığı içm, tutuktular cesaretlerini vitirmiş ve hayal kırıklığına yenik düşmüşlerdi Bu da Jirrmw güçleri üzerinde tehlikeli bir etki yaratmış ve birçoğu ölmüştü.

Daha önce de söylediğimiz gibi, kamptaki bir insanın içsel gücünü yemden kazanmasını sağlamaya yönelik bir çabanın, ilk önce ona gelecekte bir hedef göstermeyi başarması gerekiyordu. Nietzsche’nin şu sözleri, tutuklularla ilgili her türden psikoterapi ve koruyucu ruh sağlığı çabalarının yol gösterici parolası olabilir: “Yaşamak için bir nedeni olan kişi, hemen her nasıl’a katlanabilir." Fırsat bulunur bulunmaz, varoluşlarının ürkütücü nasıl’ına katlanmalarını sağlayacak bir güce ulaşmaları için, yaşamlarında bu insanlara bir neden -bir amaç- göstermek gerekir. Yaşamında hiçbir anlam, amaç, hedef göremeyen ve bu nedenle sürdürmeyi anlamsız bulan kişinin vay haline! Kaybetmesi uzun sürmeyecektir. Bu tür bir insanın her türden yüreklendirici tartışmayı reddetmek için verdiği tipik karşılık şöyle oluyordu: "Artık hayattan beklediğim hiçbir şey yok.” Buna nasıl bir yanıt verilebilir kı?

92

Gerçekten ihtiyaç duyulan şey, yaşama yönelik tutumumuzdaki temel bir değişmeydi. Yaşamdan ne beklediğimizin gerçekten önemli olmadığım, asıl önemli olan şeyin yaşamın bizden ne beklediği olduğunu öğrenmemiz ve dahası umutsuz insanlara öğretmemiz gerekiyordu. Yaşamın anlamı hakkında sorular sormayı bırakmanın, bunun yerine kendimizi yaşam tarafından her gün, her saat sorgulanan bililen olarak düşünmemiz gerekirdi. Yanıtımızın konuşma ya da meditasyondan değil, doğru eylemden ve doğru yaşam biçiminden oluşması gerekiyordu. Nihai anlamda yaşam, sorunlara doğru çözümler bulmak ve her birey için, kesintisiz olarak koyduğu görevleri yerine getirme sorumluluğunu üstlenmek anlamına gelir.

Bu görevler ve bu nedenle, yaşamın anlamı, insandan insana ve an be an değişir. Bu nedenle yaşamın anlamını genel terimlerle tanımlamak olanaksızdır. Yaşamın anlamına ilişkin sorular, genel ifadelerle yanıtlanamaz. Tıpkı yaşamdaki işlerin son derece gerçek ve somut oluşu gibi, “yaşam” da bulanık bir şey değil, son derece gerçek, son derece somut bir şey anlamına gelir. Bunlar, her bireyde farklı ve eşsiz olan kaderi oluşturur. Hiçbir insan ve hiçbir kader, bir başka insanla ya da kaderle kıyaslanamaz. Hiçbir durum kendini tekrarlamaz ve her bir durum farklı bir tepki gerektirir. Bazen insanın kendini içinde bulduğu bir durum, eylem yoluyla kendi kaderim şekillendirmesini gerektirebilir. Diğer zamanlarda kişinin, düşüncelerini yoğunlaştırma fırsatlarından yararlanıp bu yolla değerlerim gerçekleştirmesi daha avantajlıdır. Bazen insanın sadece kaderini kabul etmesi, kendi talihsizliğine katlanması gerekebilir. Her durum, kendi eşsizliğiyle ayırdedilir ve eldeki durumun getirdiği soruna her zaman için sadece tek bir doğru yanıt vardır

Bir insan, acı çekmenin kaderi olduğunu gördüğü zaman, acısını kendi görevi olarak kabul etmek zorunda kalacaktır; bu onun tek ve eşsiz görevidir (işidir). Acı çekerken bile evrende eşsiz ve yalnız olduğu gerçeğini kabullenmek zorunda kalacaktır Hiç kimse onu acıdan kurtaramaz ya    erine acı çeke

mez. Eşsiz fırsatı, taşıdığı yüke katlanma \ da yaratmaktadır Biz tutuldular için bu düşünceler gerçek» kten uzak spekülasyonlar değildi. Bunlar, bize yaran olabilecek tek düşüncelerdi Bunlar, hayatta kalma şansımız asla yokmuş gibi göründüğü zamanlarda bile bizi umutsuzluktan korumuştur Yaşamı, değeri bir şey yaratmaya yönelik eylemler yoluyla, bir amaca ulaşmak olarak değerlendiren, nihai anlama ilişkin bu sorgulama evresini uzun süre önce gende bırakmıştık. Bizim için yaşamın anlamı, daha geniş yaşam ve ölüm, acı ve ölüm döngülerim kucaklıyordu.

Acı çekmenin anlamı bizim için açıklık kazandıktan sonra, görmezlikten gelerek ya da sahte yanılsamalar besleyip yapay iyimserliğe sığınarak, kamptaki işkenceleri önemsiz görmeyi ya da hafifletmeyi reddettik. Acı çekmek, sırumızı dönmek istemediğimiz bir iş oldu. Acımn, başanya yönelik gizli fırsatlarını kavradık; bu fırsatlar, şair Rilke’nin şu dizeyi yazmasına neden olmuştu; “Wie viel 1st aufzuleiden!” (Bitirilecek ne kadar çok acı var!) Başkalannm “bitirilecek işler”den söz etmesi gibi, Rilke de “acılann bitirilmesfnden söz ediyor. Bizim için bitirilecek bolca acı vardı. Bu nedenle, zayıflık anlannı ve gizli gözyaşlarını minimum düzeyde tutmaya çalışarak, acının tamamını göğüslememiz gerekiyordu. Ama gözyaşlanndan utanmamız gerekmiyordu, çünkü gözyaşları, bir insanın, cesaretlerin en büyüğüne, acı çekme cesaretine sahip olduğuna tanıklık ediyordu. Ancak çok az kişi bunu kavrıyordu, ödemden nasıl kurtulduğuna ilişkin soruma, “Göz yaşlarımla dışan akıttım,” diye itirafta bulanarak yanıt veren bir yoldaşım gibi, bazıları, ağladıklarını utana sıkıla itiraf ediyordu.

94

Kampta olası olduğu durumlarda yapılan psikoterapi ya da koruyucu ruh sağlığı çalışmaları, bireysel ya da toplu olarak gerçekleştiriliyordu. Bireysel psikoterapi girişimleri çoğu kez bir tür “yaşam kurtarıcı işlem" oluyordu. Bu çabalar genellikle intiharların önlenmesiyle ilgiliydi. Çok katı olan bir kamp karan, intihara kalkışan birisini kurtarmaya yönelik çabalan kesinlikle yasaklamıştı. Örneğin kendim asmaya çalışan birisini kurtarmak yasaktı. Bu nedenle bu girişimlenn ortaya çıkmasını önlemek daha da önem kazanıyordu.

İntiharla sonuçlanabilecek olan ve belirgin bir benzerlik gösteren iki olay anımsıyorum. Her iki adam da intihar niyetinden söz etmişti. Her ikisi de aynı tipik argümanı kullanıyordu: Yaşamdan bekleyebilecek hiçbir şeyleri yoktu. Her iki olayda da sorun, yaşamın onlardan hâlâ bir şeyler beklediği, gelecekte kendi-lennden bir şeyler beklendiği, kavramlarını sağlamaktı. Aslında, adamlardan birisinin, çok sevdiği ve yabancı bir ülkede onu bekleyen bir çocuğu olduğunu anladım. Diğerinde ise onu bekleyen bir insan değil, bir şeydi. Kendisi bir bilimciydi ve henüz tamamlanmayı bekleyen bir dizi kitap yazmıştı. Tıpkı bir çocuğun duygularında hiç kimsenin babasının yerini alamaması gibi, onun işim de ondan başka kimse yapamazdı.

Her bireyi ayırdeden ve varoluşuna anlam veren bu eşsizlik ve teklik durumu, insan sevgisi üzerinde olduğu kadar yarana çalışma üzerinde de bir etkiye sahiptir. Bir insanın yerine bir başkasının konulmasının olanaksızlığı kavrandığı zaman, bu kişinin, o insanın varoluşuna yönelik sorumlu’ "'*-ir. olası kılar. Kendisini sevecenlikle bekleyen bir inşaa tamamlanmamış bir işe yönelik sorumluluğunun bilinen, an kışı, yaşamını kesinlikle bir yana ilemeyecektir. Varoluşunun “nedeni'm bı lecek ve hemen her “ııası Da dayanabilecektir.

Kampta toplu psikoterapi fırsatı doğal olarak kısıtlıydı

ru bir örnek, sözcüklerden çok daha etkili olacaktır. Yetkililerin tarafını tutmayan kıdemli bir blok muhafızı, adil ve yüreklendirici davranışlarıyla, yönetimi altındaki insanlar üzerinde çok geniş kapsamlı bir moral etkisi yapabilecek binlerce fırsata sahipti. Davranışların anında ortaya çıkan etkisi, her zaman için, sözlerden çok daha etkilidir. Ama dış koşullann zihinsel duyarlılığı yoğunlaştırdığı zamanlarda, bir kelime bile etkili oluyordu. Belli bir dışsal durumun duyarlılıklarını yoğunlaştırması nedeniyle, komple bir barakanın sakinleri üzerinde psikoterapi çalışması yapma fırsatı oluşan bir olay anımsıyorum.

Kötü bir gündü. Toplanma alanında, o andan itibaren sabotaj olarak değerlendirilecek ve bu nedenle asılmak suretiyle derhal cezalandırılacak olan birçok hareket konusunda bir duyuru yapılmıştı. Bunlar arasında, eski battaniyelerimizden küçük şeritler kesmek (topuk bağı yapmak için) ve çok küçük “hırsızlık olayları" gibi suçlar vardı. Birkaç gün öncesinde açlıktan ölme derecesine gelen bir tutuklu bir miktar patates çalmak için patates deposuna girmişti. Hırsızlık ortaya çıkarılmış ve bazı tutuklular “hırsız"ı tanımıştı. Kamp yetkilileri bunu duyunca suçlunun kendilerine verilmesi, aksı takdirde kampın tamamının bir gün aç bırakılacağı talimatını vermişti. Doğal olarak 2500 kişi oruç tutmayı tercih etti.

Bu oruç gününün akşamında, toprak barakalarımıza, morallerimiz çökük bir halde uzandık. Çok az konuşuluyordu ve söylenen her şey sinir bozucu geliyordu, Derken, ışıkların sönmesiyle durum daha da kötüye gitti. Sinirler son haddine gelmişti. Ama kıdemli blok muhafızımız bilge bir insandı. O anda aklımızda olan bir konuda doğaçlama bir konuşma yapu. Son birkaç gün içinde, hastalıktan ya da intihar ederek ölen birçok yoldaştan söz etti. Ama aynca ölümlerinin gerçek nedeni olabilecek bir şeye de değindi: Umudun yitirilmesi. Gelecekteki olası kurban-lann bu aşın duruma ulaşmasına engel olmanın bir yolu olması gerektiğini savundu. Ve beni göstererek, bu işin bana düştüğünü söyledi.

Tann bilir ya, psikolojik açıklamalar yapacak ya da vaaz verecek -yoldaşlanma ruhlan için bir tür tıbbi bakım sağlayacak- durumda değildim Üşüyordum, kamım açtı, sinirli ve yorgundum, ama çaba göstermem ve bu eşsiz fırsatı değerlendirmem gerekiyordu. Şimdi cesarete her zamankinden daha çok ihtiyaç vardı.

İlk önce, söze rahatlatıcı ama yüzeysel bir şeyler söyleyerek başladım, İkinci Dünya Savaşı’nm altıncı kışında, Avrupa da bile, durumumuzun düşünebileceğimiz en berbat durum olmadığını söyledim. Hepimizin, o ana kadar yaşanan yerine konulmaz kayıpların ne olduğunu, kendi kendine sorması gereknğım anlattım. Birçoğu için bu kayıpların gerçekten az olduğunu öne sürdüm. Halâ hayatta olanların umutlanmak içm nedeni vardı Sağlık, aile, mutluluk, mesleki yetenekler, talih, toplumdaki konum. Bütün bunlar tekrar kazanılabilecek ya da eski durumuna getirilebilecek şeylerdi. Her şey bir yana, kemikle : hâla veril yerindeydi. Yaşadığımız şeyler, gelece^1    için bir değeA

olabilirdi. Nietzsche’den alıntı yapımı    mıch m<hr um

bringt, machı midi starker * ("Beni öldürmeyen şey beni daha da güçlü kılar.")

Derken gelecekten söz ettim Tarafsız bmsı için gekvefi'r

umutsuz gözükmesi gerektiğim söyledim. Her birimizin, yaşam şansının ne kadar olduğunu kendi başına tahmin edebileceğini kabul ettim. Kampta henüz tifüs salgını olmamasına karşın, kendi yaşama şansımı, yüzde beş olarak hesapladığımı dile getirdim. Ama aynca, buna karşın umudumu yitirmek ve pes etmek gibi bir niyetim olmadığım ekledim. Çünkü ne gelecekte, ne de bir saat sonra olacakları bilen biri vardı, önümüzdeki birkaç gün içinde sansasyonel asken olaylar bekleyemesek bile, olanca kamp deneyimimizle, en azından bireysel temellerde, bazen küçük şarıslann nasıl ansızın önümüze çıktığım kimse bizden daha iyi bilemezdi. Örneğin kişi beklenmedik bir anda istisna derecesinde iyi çalışma şartlan bulunan özel bir gruba verilebilirdi (çünkü bu, tutuklunun “şansı”m belirleyen türden bir şeydi).

Ama sadece gelecekten ve üzerine çekilen perdeden söz etmedim. Geçmişe de değindim; olanca sevinciyle, geçmişin ışığının, bugünün karanlığında nasıl ışıdığım anlattım. Kendimi vaiz gibi göstermekten kaçınmak için, yine bir şairden alıntı yaptım: “Was Du erlebst, katırı keine Macht der Welt Dir rauben.” (“Dünyadaki hiçbir güç yaşadığın şeyi elinden alamaz”). Anık geçmişte kalmasına karşın, sadece yaşadıklanmız değil, yaptığımız hiçbir şey, sahip olduğumuz düşüncelenn, çektiğimiz onca acının hiçbinsi kaybedilmiş değildi; geçmişi biz yaratmıştık. Geçmişte yapmış ya da olmuş olmak, varolmanın bir başka, belki de en emin şekliydi.

98

Daha sonra, yaşama anlam vermek için karşımıza çıkan birçok fırsattan söz ettim. Ara sıra iç çekişler duyulsa da kımıldamadan Öylece yatan yoldaşlarıma, insan yaşamının, hangi şanlar altında olursa olsun, hiçbir zaman anlamını yitirmediğini ve yaşamın bu sonsuz anlamının, acı çekmeyi ve ölmeyi, yoksunluğu ve ölümü de kapsadığını anlattım. Barakaların karanlığında beni dikkatle dinleyen zavallı yaratıklardan, durumumuzun ciddiyetini göğüslemelerini istedim. Umutlarını yitirmemeleri, mücadelenin umutsuzluğunun, bu mücadeleyi anlamsızlaştırmadıgından emin olarak cesur olmayı sürdürmeleri gerekiyordu. Zor anlarda birisinin -bir dost, eş, yaşayan ya da ölmüş birisi ya da Tann- her birimizi gözlediğini ve bizden kendisini hayal kınklığma uğratmamızı beklemediğini söyledim. O binsi bizi, sefilce değil, nasıl ölüneceğini bilerek gururla, acı çekerken görmeyi umut edecektir

Son olarak, her durumda anlamlı olan özveriden söz ettim. Bu özverinin normal dünyada, nesnel başan dünyasında anlamsız gözükmesi bunun doğasmdaydı. Ama gerçekte özverimizin bir anlamı vardı. Aramızda dinsel inancı olanlann, bunu kolayca anlayabileceğini açık yüreklilikle söyledim. Kampa varışında, çekeceği acıların ve ölümün, sevdiği insanı acı bir sondan kurtarması gerektiği yolunda, Tann’yla bir antlaşma yapmaya çalışan bir yoldaşı anlattım. O adam için acı ve ölüm anlamlıydı onunkisi en derin anlama sahip bir özveriydi. Hiç ugnma ölmek istemiyordu. Hiçbirimiz bunu istemiyorduk.

Sözlerimin amacı, o anda ve orada, o barakada ve pratik anlamda umutsuz olan o durumda yaşamamıza tam bir anlam bulmaktı. Çabalarımın başanlı olduğunu gördüm Elektrik lambası tekrar yanınca, acınası halde olan arkadaşlarımın, gözyaşları içinde teşekkür etmek için topallayarak bana doğru geldiklerim gördüm. Ama burada, acı çeken arkadaşlarımla ilişki kuracak iv sel gücü ancak ender olarak bulabildiğimi ve bunu yapabilire birçok fırsatı kaçırmış olabileceğimi itiraf etmem gerek.

Böylece, tutuklulann rahsal tepkilerinin üçüncü evresine gelmiş bulunuyoruz; Özgürlüğe kavuştuktan sonra bir tutuklunun içinde bulunduğu ruhsal durum Ama bundan önce, özellikle bu konularda kişisel deneyimi olan bir psikologun sık sık karşılaştığı bir soruyu ele alacağız. Kamp gardiyanlannın ruhsal yapılan konusunda neler söyleyebilirsiniz? Etten kemikten oluşan bir insanın, birçok tutuklunun anlattığı gibi, başkalarına böyle davranabilmesi olası mı? Bu açıklamalan duyduktan ve anlatılanlann gerçek olduğuna inandıktan soma, insan, ruhsal açıdan bunlann nasıl olabileceğini mutlaka soruyor. Fazla aynntıya girmeden buna yanıt vermek için birkaç şeye dikkati çekmek gerek:

Her şeyden önce, gardiyanlar arasında, klinik anlamıyla sadist olanlar vardı.

İkincisi, gerçekten katı bir gardiyanlar grubuna ihtiyaç duyulduğu zaman mutlaka bu sadistler seçiliyordu.

100

Dondurucu ayazda ıkı saat çalıştıktan sonra, işyerinde, dal ve ağaç kabuklanyla beslenen küçük bir sobanın başında birkaç dakika ısınmamıza izin verildiği zaman büyük bir sevinç yaşıyorduk. Ama her zaman, bu rahatlama fırsatını elimizden almayı büyük bir zevk aracı yapan bir usu bulunuyordu. Orada durmamızı yasaklamalan yetmiyormuş gibi, sobayı ters çevirip içindeki sıcacık ateşi kara buladıkları anda yüzlennin yansıttığı haz öylesine açıktı ki! SS görevlileri, bir adamdan hoşlanmamaya başladıkları zaman, emirlennde, sadistçe işkenceye tutkulu ve bu konuda oldukça uzman olan özel birisi mutlaka bulunuyor ve bu talihsiz tutuklu onun yanma gönderiliyordu.

Üçüncüsü, gardiyanların çoğunluğunun duygulan, kampın acımasız yöntemlerine her an artan oranlarda tanıklık ettıklen yıllar içinde köreliyordu. Ahlâki ve ruhsal açıdan katılaşan bu insanlar en azından sadistçe önlemlerde aktif bir rol oynamayı reddediyorlardı. Ama diğerlerinin bunlan uygulamasına engel olmuyorlardı.

Dördüncüsü, gardiyanlar arasında bile bize acıyanların bulunduğunu belirtmek gerek. Burada sadece özgürlüğüme kavuştuğum kampın komutanına değineceğim, özgürlükten sonra, bu komutanın, tutuldular için en yakın pazar kasabasından ilaç almak amacıyla kendi cebinden önemli miktarlarda para verdiği ortaya çıktı (daha önce bunu sadece kendisi de tutuklu olan kamp doktoru biliyormuş).^5 Ama yine kendisi de bir tutuklu olan kıdemli kamp muhafızı, S S gardiyanlanndan çok daha katıydı. Yakaladığı her fırsatta diğer tutuklulara dayak atıyor, buna karşılık kamp komutam, bildiğim kadarıyla hiçbirimize karşı bir kez olsun el kaldırmamıştı.

Bir insanın kamp gardiyanı mı yoksa tutuklu mu olduğunu bilmenin, tek başına hemen hiçbir şey ifade etmediği açıktır. Bu S S komutanıyla ilgili ilginç bir olay, onun denetimi altındaki bazı Yahudi tutuklu-lann kendisine yönelik tulumlarına dairdi. Savaşın sonunda Amenkan birlikleri kampımızdaki tutuklulan serbest bırakınca, Macansıanlı üç genç Yahudi, bu komutam Bavaria ormanla nnda saklamış Daha soma bu SS komutanını yakala mao hevesli olan Amenkan Kuvvctleri'mn komuLamna gitmiş ve S S komutanının vermı bildiklerim ancak bazı şanlarla söyleyebileceklerim anlamışlar Amerikalı komuta’ n bu »dama komiik le zarar verilmeyeceğine söz vermesi gerekiyormuş Rir söre soma Amenkab komurar genç Yahudılere, yakalandığı takdirde bu SS koı    aim vcnlmcMoe£nc "V

vermiş Amerikalı subay sözünü tınmakla kalmamış, . bu toplanu kawAtmr rskı SS komutam, bir anlamda eski görevine dönmüş, çünkü yakınlardaki Ravin* o» lerinden giysi ınplanmosma ve bunların, demiryolu istasyonuna vmnı varmaz dcyruc» caz odasına göndenldıklcn için bizim kadar talihti olmayan dıgrr Auscfamz    Akıe»

lerinden miras kalan giysiler içinde olanbizlere dağılılmasın* gfectımcıbu. etmişi sanca incelik bütün gruplarda, hatta bir bütün olarak kolajl aşağılanabilecek gruplarda bile bulunabilir. Gruplar arasmdakîl

sınır birbirine girmiştir, bu nedenle şunlann melek, bunlann şeytan olduğunu söyleyerek konulan basitleştirmememiz gerekir. Elbette kampın olanca etkisine karşın tutuklulara nazik olması, bir gardiyan ya da usta için önemli bir başanydı; buna karşılık kendi arkadaşlanna kötü davranan bir tutuklunun adiliği, aşağılanmaya çok daha layıktı. Açıkçası tutuklular, bu tür insanlardaki kişiliksizliği özellikle can sıkıcı buluyor, buna karşılık gardiyanlardan görülen en küçük nezaket karşısında bile derinden etkileniyordu. Bir keresinde, bir ustanın, kahvaltısından arttırdığı bir parça ekmeği nasıl gizlice bana verdiğini anımsıyorum. O gün beni gözyaşlarına boğan, verilen bir parça ekmek değildi. Ekmeğin yanı sıra bu insanın bana verdiği insanca “bir şey"di: Armağana eşlik eden sözler ve bakışlar .

Bütün bunlardan, bu dünyada iki insan ırkı olduğunu, ama sadece iki ırk olduğunu -soylu insan “ırkı” ve soysuz insan “ırkı"-öğrenebiliriz. Her ikisi de her yerde bulunur, toplumun her kesimine sızar. Hiçbir grup sadece soylu ya da sadece soysuz insanlardan oluşmaz Bu anlamda hiçbir grup “an ırk” değildir ve bu nedenledir ki bazen kamp gardiyanlan arasında da soylu birisine rastlanabiliyordu.

102

Toplama kampmdaki yaşam, insan ruhunu değiştiriyor ve de-rinliklenni açığa çıkanyordu. Bu derinliklerde de, yine kendi doğası içinde iyi ve kötünün bir kanşımı olan aym insan özelliklerinden başka bir şey bulunmaması şaşırtıcı mı? Bütün insanlarda iyiyi kötüden ayıran çatlak, en derinlere ulaşmakta ve toplama kampının açığa çıkardığı uçurumun dibinde bile görünmektedir

Böylece, bir toplama kampı psikolojisinin son bölümüne gelmiş bulunuyoruz: Serbest bırakılan bir tutuklunun ruhsal durumu. Doğaldır kı kişisel olması gereken özgürlük deneyimlerim tanımlarken, anlatımızın, büyük bir genlimle geçen günlerden sonra kamp kapılarının üstünde beyaz bayrakların dalgalandığı sabaha ilişkin kısmından başlayacağız. Bu içsel olarak askıda olma durumunu, tam bir rahatlama (gevşeme) izlemışü Ama sevinçten çılgına döndüğümüzü düşünmek yanlış olacaktır O halde ne olmuştu?

Biz bitkin tutuktular, kampın kapılarına doğru sürünmeye başladık. Ürkekçe çevremize bakındık, sorgulamasına birbirimize baktık. Derken kamptan birkaç adım daha uzaklaşma cesaretini gösterdik. Bu kez hiçbir komut verilmediği gibi tekme ya da dipçikten kaçınmak için çabucak sıraya girmemize de gerek yoktu. Hayır! Bu kez gardiyanlar bize sigara tutuyordu! Gardiyanları zor tanıyabildik; çünkü telaşla sivil elbiseler giymişlerdi Kamptan aynlan bu yol boyunca ağır ağır yürüdük. Kısa bir süre sonra bacaklarımız ağrımaya, bükülmeye yüz tuttu Ama topallayarak da olsa yürümeyi sürdürdük; kamp çevresini özgür insanların gözüyle ilk kez görmek istiyorduk, “özgürlük.' Bu sözcüğü kendi kendimize tekrarladık, ama anlamını kavrayamıyorduk. Bu sözcüğü yıllar boyunca o kadar çok kullanmış, buna ilişkin öyle çok hayâl kurmuştuk ki, anlamını yitirmişti Gerçekliği bilincimize işlemiyordu; özgür olduğumuz gerçeğim kavrayamıyorduk.

Çiçeklerle dolu çayırlara ulaştık. Orada olduklannı görüver

kavrıyorduk. Ama buna ilişkin içimizde hiçbir duygu yoklu.

Rengârenk tüylü bir kuyruğu olan bir horozu görünce ilk neşe kıvılcımını yaşadık. Ama bu sadece bir kıvılcım olarak kaldı; henüz bu dünyaya ait değildik.

Barakamızda akşam tekrar bir araya gelince, birisi bir diğerine “Anlat bakalım, bugün eğlendin mi?" diye sordu gizlice.

“Doğrusu hayır!” diye karşılık verdi dıgen utana sıkıla, çünkü hepimizin benzer şeyler hissettiğini bilmiyordu. Kelimenin tam anlamıyla, eğlenme, hoşnut olma yeteneğimizi kaybetmiştik; bunu yavaş yavaş tekrar öğrenmemiz gerekecekti.

özgürlüğüne kavuşan tutuklulann yaşadığı şeye, psikolojik açıdan ‘'kişiliksizleşme" denilebilir. Her şey, tıpkı rüyalardaki gibi gerçekdışı, gerçeğe aykm gözüküyordu. Gerçek olduğuna ina-namıyorduk. Geçen yıllarda rüyalara nasıl da kanmıştık! özgürlük gününün geldiğini, özgürlüğümüze kavuştuğumuzu, evlerimize döndüğümüzü, dostlarımızı selamlayıp kanlarımızı kucakladığımızı, masanın başına oturup başımıza gelen her şeyi anlattığımızı düşlerdik; Özgürlük gününü rüyalanmızda bile ne kadar sık görürdük! Derken uyanış işareti olan tiz bir düdük sesi kulaklarımızda çınlamış ve özgürlük rüyalarının sonu gelmişti. Rüya gerçek olmuştu. Ama gerçekten inanabildik mi?

Vücudun kellemden ruhunkinden daha az oluyor. Vücudumuz, ilk andan başlayarak yem Özgürlüğün tadını çıkanyordu. Saatlerce, günlerce, hatta gece yanlan, doymak bilmez bir iştahla yiyorduk. Tutuklulardan birisi bitişikteki dost bir çiftçi taralından davet edildiği zaman, ara vermeksizin yiyor, kahve içiyor, tekrar yiyordu; bu da dilini çözüyor ve saatlerce konuşmasına

104

yol açıyordu. Yıllar süren ruhsal baskı, sonunda onadan kalkmıştı. Onu dinleyenler, konuşmak zorunda olduğu, konuşma arzusunun karşı konulmaz olduğu izlenimini ediniyordu. Sadece kısa bir süre için bile (örneğin Gesıapo tarafından sorguya çekilmek gibi) ağır baskı altında kalan ve benzer tepkiler veren insanlar tanımıştım. Birkaç gün geçiyor, sonunda lutuklunun sadece dili değil, içindeki bir şeyler de çözülüyor; derken ganp bağlarından çözülen duygular dışarı akm ediyordu.

özgürlüğe kavuştuktan birkaç gün sonra, bir gün, çiçekli çayırlan geçip, kamp yakınlarındaki pazar kasabasına doğru kilometrelerce yürüdüm. Tarlakuşlan gökyüzüne yükseliyordu, neşeli şarkılarını dinleyebiliyordum. Uzun süre kimseye rastlayamadım; geniş topraklardan, gökyüzünden, tarlakuşlannın verdiği şölenden ve mekân özgürlüğünden başka bir şey yoktu. Olduğum yerde durdum, çevreme, sonra gökyüzüne baktım ve diz çöktüm. O anda kendim ya da dünya hakkında hiçbir şey bilmiyordum, aklımda tekrarlayıp durduğum tek bir cümle vardı "Daracık hücremden Tann'ya yakardım, o da bana özgürlükle yanıt verdi.”

Orada diz çökmüş halde ne kadar kaldığımı ve bu cümlen kaç kere tekrarladığımı artık anımsamıyorum. Ama biliyorum kı o gün, orada, o saatte yeni yaşamım başlamıştı. Ta kı yeniden insan olana kadar, adım adım ilerledim.

KampLakı son günlerin ağır ruhsal gerilimındcn soması ısınır savaşından ruhsal huzura dek geçen dönem), elbette engelsiz değildi. özgürlüğüne kavuşan bir tutuklunun daha fazla ruhsal bakıma ihtiyaç duymadığını düşünmek hata olacaktır Bu kadar uzun bir süreyle böylesine ağır bir ruhsal baskı altında olan bir insanın, özellikle baskının birdenbire kalkması nedeniyle, Özgürlüğünden sonra doğal olarak tehlikede olduğunu dikkate almak zorundayız. Bu tehlike (ruh sağlığı anlamında), vurgunun (dalgıç hastalığının) ruhsal karşılığıdır. Tıpkı çok büyük bir atmosfer basıncı altında bulunduğu dalgıç hücresinden birdenbire ayrılması halinde, dalgıcın fiziksel sağlığının tehlikeye girmesi gibi, ruhsal baskıdan birdenbire kurtulan bir insanın, ahlâki ve ruhsal sağlığı da hasar görebilir.

106

Bu ruhsal evrede, daha ilkel bir kişilik yapışma sahip olanların, kamp yaşamında kendilerini çevreleyen acımasızlıkların etkisinden kaçamadıkları gözlenmiştir. Artık özgür olduklan için, özgürlüklerini saygısızca ve acımasızca kullanabileceklerim düşündüler. Onlar için değişen tek şey, eskisi gibi baskı altında olmak yerine şimdi artık baskıcı olmalarıydı. Kasıtlı güç ve adaletsizliğin nesneleri değil, tahrikçileri olmuşlardı. Kendi davranışlarını, yine kendi yaşadıkları korkunç deneyimlerle haklı çıkarma yoluna gitmişlerdi. Bu da sık sık önemsiz olaylarda ortaya çıkıyordu. Bir arkadaşımla birlikte, tarlaların arasından kampa doğru yürüyorduk, önümüze yeşil bir tarla çıktı. Otomatik olarak tarlaya girmekten kaçındım, ama arkadaşım kolumu kavrayıp beni ekili tarlaya soktu. Henüz yeşermekte olan ekini çiğnemememiz gerektiği konusunda bir şeyler kekeledim. Cam sıkıldı, öfkeyle bana baktı ve bağırdı: “Konuşma! Bizden yeterince şey alınmadı mı? Kanm ve çocuğum gaz odasında öldü -başka şeyleri anmama gerek yok- ve sen birkaç yulaf sapım çiğnememi yasaklayacaksın! ”

Bu insanlar, kendilerine kötülük yapılmış bile olsa, hiç kimsenin kötülük yapma hakkına sahip olmadığı yolundaki sıradan gerçeğe ancak yavaş yavaş döndü itilebilirdi. Onlan bu gerçeğe döndürmek için çaba göstermemiz gerekiyordu, aksi takdirde sonuçlar, birkaç bin yulaf sapımn kaybedilmesinden çok daha kötü olacaktı. Kollarını sıvazlayıp sağ yumruğunu burnuma dayayarak, “Eve vardığım gün kana bulamazsam bu el kesilsin^1' diye bağıran bir tutukluyu şimdi bile görebiliyorum. Bunları söyleyen adamın kötü birisi olmadığını vurgulamak istiyorum Kampta olduğu kadar sonraki yaşamda da en iyi yoldaşlarımdan birisiydi.

Ruhsal baskının birdenbire kalkmasından kaynaklanan ahlaki bozulmanın yanı sıra, özgür bırakılan tutuklunun kişiliğine zarar verebilecek iki temel deneyim daha vardı: Eski yaşamına döndüğü zaman yaşadığı içerleme ve hayal kınklığı

Tutuklu ülkesine döndüğünde, orada karşılaştığı bir din şey içerleme yaratıyordu. Bir insan, dönüşünde birçok yerde sadece omuz silkmeyle ve sıradan ifadelerle karşılandığını anladığı zaman, içerleme duymaya ve onca şeyi neden yaşadığını kendi kendine sormaya başlıyordu. Hemen her yerde aynı sözlen -“Bilmiyorduk," veya “Biz de acı çektik"- duyunca, kendi kendine soruyordu: Gerçekten bana söyleyebilecekleri daha ısı bir şev vok mu'

Hayâl kınklığı deneyimi farklıdır. Burada bu kadar acımasız gözüken, kişinin (yüzeysellikleri ve duygusuzlukları kişinin sonunda bir kuyuya atlayıp msanlan bir daha duvmak va da eö“ mek istemediği duygusuna kapılmasına yol açacak kadir dinci olan) kendi yun taşlan değil, kadenn kendısrdu V.-ku K

yunca, olası her türlü acının mutlak sınırına ulaştığını düşünen bir insan, şimdi acımn sının olmadığını ve daha çok, daha yoğun acılar çekebileceğini anlıyordu.

Kamptaki bir insana cesaret vermeye yönelik çabalardan söz ederken, ona gelecekte arayabileceği bir şeyi göstermemiz gerektiğini söylemiştik. Yaşamın yine onu beklediğini, bir insanın dönüşünü beklediğim anımsatmamız gerekiyordu. Ama ya özgürlükten sonra? Kendilerim bekleyen hiç kimse olmadığını gören insanlar vardı. Kamptayken, tek başına amlanyla cesaret bulduğu insanı arayan ve anık varolmadığını gören kişinin vay haline! Rüyalarındaki gün sonunda geldiğinde, özlediği onca şeyden hepten farklı bir şey bulan kişinin vay haline! Belki de bir otobüse atlamış, yıllarca hayâlinde gördüğü, sadece hayâlinde yaşattığı evine gitmiş, tıpkı rüyasında binlerce kez yapmayı özlediği gibi zili çalmış ve bulabildiği tek şey, kapıyı açması gereken insanın orada olmadığı ve bir daha da olmayacağı gerçeği olmuştur.

Kampta hepimiz birbirimize dünyadaki hiçbir mutluluğun, çektiğimiz acılan telafi edemeyeceğini söylemiştik. Mutluluk beklemiyorduk; bize cesaret veren, acımıza, özvenmıze ve ölümümüze anlam veren bu değildi. Yine de mutsuzluk için hazır değildik. Çok sayıda tutukluyu bekleyen bu hayâl kırıklığı, üstesinden gelmeyi çok zor bulduklan ve bir psikiyatrisi m de üstesinden gelmek için yardımcı olmayı yine çok zor bulduğu bir yaşantıydı. Ama bunun psikıyatnsti yıldırmaması, tersine ek bir uyanm sağlaması gerekiyordu.

108

Ama özgürlüğüne kavuşan tutuklulann her birinin, geriye dönüp, kamp deneyimlerine baktıkîan zaman, onca şeye nasıl katlandığını artık anlayamayacağı bir noktaya ulaştığı gün geliyordu. Tıpkı her şeyin güzel bir rüya gibi gözüktüğü özgürlük gününün gelişi gibi, kampta yaşanan her şeyin bir kâbus gibi görüneceği gün de gelecekti.

Evine dönen tutuklu için, yaşanan onca şeyden çıkanlar, onurlu deneyim, çekilen onca acıdan sonra Tann’dan başka hiçbir şeyden korkması gerekmediği yolundaki hanka duyguydu

2 Bölüm

GENEL İLKELERİYLE LOGOTERAPİ

Kısa özyaşamöykümün okurları genellikle, tedavi ögreume ilişkin daha eksiksiz ve doğrudan bir açıklama istemekledir Buna uygun olarak, From Death-Camp to Existentialism (Ölüm Kampından Varoluşçuluğa) adlı kitabımın özgün basımına, logo-terapiye ilişkin kısa bir bölüm ekledim. Ama bu yeterli değildi konuyu daha geniş çaplı ele almam yolundaki isteklerle kuşatıldım. Bu nedenle bu basımda, açıklamamı tamamen yemden yazdım ve önemli ölçüde genişlettim.

Bu, kolay bir iş değildi. Okura, Almanca’da yirmi cilt gerektiren onca malzemeyi kısa bir bölümde aktarmak, neredevse umutsuz bir işti. Viyana’daki büroma gelip “Söyleyin doktor, sız psikanalist misiniz?” diye soran Amerikalı bir doktoru anımsadım, Ona, “Tam anlamıyla psikanalist değil; ama psikoterapist diyelim,” diye karşılık vermiştim, Bunun üzenne soru sormayı sürdürdü; “Hangi ekolü savunuyorsunuz^7” Ben dc “Kendi teorimi, adına logoıerapi deniliyor,” diye yanıtladım “Bana bir cümleyle logoıerapinm ne olduğunu anlatabilir mısınız'” dı\r sürdürdü konuşmasını, "En azından psikanalizle logoterap a-a

6 Gözden geçirilip güncel leşi inlen bu bölüm, ilk floor Iummr Anlam Arm»m«r — basımında, 'Logoırrapıntn Temel Kavramlın' ha$lı£nLı £tkmı$m

smdaki fark nedir?” “Evet,” diye karşılık verdim, “Ama her şeyden önce bana bir cümleyle psikanalizin özünün ne olduğunu anlatabilir misiniz?” dedim. Şöyle yanıtladı: “Psikanaliz sırasında, hastanın divana uzanıp, bazen söylenmesi hiç hoş olmayan şeyleri anlatması gerekir." Bunun üzerine şu açıklamayı yaptım: “Logoıerapide ise hasta dik oturabilir, ama bazen duyulması hiç hoş olmayan şeyleri duyması gerekir."

Elbette bu sözler nükteci bir tavırla söylenmişti ve logoterapi-nin özünü vermiyordu. Ne var ki psikanalize kıyasla daha az geçmişe yönelik ve daha az içe dönük olan logoterapi bir yöntem olarak düşünüldüğünde, yukarıdaki sözlerde bir gerçek payı vardır. Logoterapi daha çok gelecek üzerinde, yani hasta tarafından gelecekte yerine getirilecek anlamlar üzerinde odaklaşır (gerçekten de logoterapi anlam merkezli bir psıkoterapidir). Aynı zamanda logoterapi, nevrozların gelişmesinde böylesine büyük bir rol oynayan bütün kısır döngülü oluşumları ve geri-denetim (feedback) mekanizmalarını odaktan çıkanr. Böylece nevrotik bireyin tipik benmerkezcilliği, sürekli olarak beslenmek ve pekiştirilmek yerine, parçalanma sürecine girer.

Kuşkusuz, böyle bir ifade konuyu çok fazla basitleştirmektedir; ancak logoterapidekı hasta, yaşamının anlamıyla karşı karşıya getinlir ve bu anlama yönlendirilir. Ve hastanın bu anlamın farkına varmasını sağlamak, nevrozunu yenebilme yetisine oldukça katkıda bulunabilmektedir.

112

Teorime isim olarak neden “logoterapi" terimini kullandığımı açıklamama izin verin. Logos “anlam" anlamına gelen Yunanca bir kelimedir. “Logoterapi” ya da bazı otoritelerce “Üçüncü Viyana Psikoterapi Okulu” olarak adlandırılan leorimn, insan varoluşunun anlamı kadar, insanın böyle bir anlama yönelik arayışı üzerinde de odaklaşmaktadır. Logoterapiye göre, kişinin kendi yaşamında bir anlam bulma arayışı, insandaki temel güdülendı-rici güçtür. Freudcu psikanalizde merkezi bir öneme sahip haz ilkesine (ya da buna haz istemi de diyebiliriz) karşıtlık içinde olduğu kadar, Adlerci psikolojinin dayandığı “üstünlük arayışım (buna üstünlük istemi de diyebiliriz) da karşıt bir anlam isteminden söz etmemin nedeni işte budur.

ANLAM İSTEMİ

İnsanın anlam arayışı, içgüdüsel itkilerin “ikincil bir ussallaştırması” değil, yaşamındaki temel bir güdüdür. Bu anlam, sadece kişinin kendisi tarafından bulunabilir oluşuyla ve böyle olması gereğiyle, eşsiz ve özel bir yapıdadır; ancak o zaman bu, kişinin kendi anlam istemini doyuran bir önem kazanabilmektedir. Bazı otoritelere göre anlamlar ve değerler, “savunma mekanizmalarından, tepki oluşumlarından ve yüceltmelerden öte bir şey değildir.” Ama bana göre, ben, sadece “savunma mekamzmalanm' uğruna yaşamak istemeyeceğim gibi, sadece “tepki oluşumlannT uğruna ölmeye de hazır değilim, öte yandan İnsan, kendi idealleri ve değerleri için yaşayabilme, hatta ölme yetisine sahiptir

Fransa’da birkaç yıl Önce bir kamuoyu araştırması yapılmıştı Bu araştırmaya göre insanların yüzde 89'u. insanın, uğruna yaşayacağı “bir şey”e ihtiyaç duyduğunu kabul etmişti Buna ek olarak, araştırmaya katıl ani ann yüzde 61 ’ı, yaşamlarında, uğruna N

meye bile hazır oldukları bir şey ya da bir insan bulunduğu yolunda sözler söylemiştir. Bu araştırmayı Viyana’daki hastane bölümünde hem hastalara hem de personele uyguladım; elde edilen sonuç, Fransa'da taranan binlerce insandan alman sonuçla pratik anlamda aynıydı, aradaki tek fark, sadece yüzde 2’lik bir farktı.

Bir başka istatistiksel araştırma da kırk sekiz üniversitede, 7948 öğrenci üzerinde, Johns Hopkins Üniversitesi’nden sosyal bilimciler taralından yürütülmüştür. Hazırladıktan ön rapor. Ulusal Ruh Sağlığı Enstitüsü adına yapılan iki yıllık bir araştırmanın bir parçasıdır. Kendileri için neyin “çok önemli" olduğu sorulduğunda, öğrencilerin yüzde 16’sı “çok para kazanmak", buna karşılık yüzde 78’i “yaşamımda bir amaç ve anlam bulmak’ şıkkını işaretlemiştir.

Elbette bireyin değerlere yönelik ilgisinin gerçekte gizli iç ça-tışmalan için bir kamuflaj olduğu durumlar bulunabilir, ama böyle bile olsa, bunlar, kural olmaktan çok, istisnaya karşılık gelmektedir. Bu tür durumlarda gerçekte sahte değerlerle uğraşmak zorundayız; bu sahte değerlerin ortaya çıkanlması (maskesinin düşürülmesi) gerekir. Bu noktada durulmadıgı takdirde “maske düşüren psikologun" gerçekte maskesini düşürdüğü tek şey, kendi “gizli güdüsü" olur, yani insanda gerçek olan, gerçekten insanca olan şeylere yönelik kendi bilinçsiz küçümseme ihtiyacı.

VAROLUŞSAL ENGELLENME

İnsanın anlam istemi twill to meaning) de engellenebilir, bu durumda logoterapi “varoluşsal engellenmeden söz eder. “Varoluşsal” terimi üç şekilde kullanılabilir: 1. Kendisini, yanı özelikle insan olma durumunu anlatmak için, 2. Varoluşun anlamı için ve 3. Kişisel varoluşta somut bir anlam bulmaya yönelik arayış, yani anlam istemi anlamında.

Varoluşsal engellenme de nevroza yol açabilir. Bu up nevrozlar için logoterapi, geleneksel anlamdaki, yanı ruhsal kökenli (psikojenik) nevrozlara karşıtlık içinde, “noöjenik nevrozlar’ terimini kullanmaktadır. Noöjenik nevrozların kökeni, insan oluşunun ruhsal boyutunda değil, “noöjenik" (Yunanca zihin anlamına gelen noos sözcüğünden) boyutunda yatmaktadır. Bu, özellikle insan boyutuyla ilgili herhangi bir şeyi gösteren bir başka logoterapi terimidir.

NOÖJENİK NEVROZLAR

Noöjenik nevrozlar, itkilerle içgüdüler arasındaki çatışmalardan değil, daha çok varoluşsal sorunlardan kaynaklanmaktadır Bu tür sorunlar arasında anlam isteminin engellenmesi büyük bir rol oynamaktadır.

Noöjenik durumlarda uygun ve doğru terapinin genelde psikoterapi değil, logoterapi olduğu açıktır, yani özellikle insan boyutuna girme cesaretini gösteren bir terapidir

Aşağıdaki olayı anmama İzm verin: Viyana'dakı ofisime. New York’ta beş yıl önce başladığı psıkanalitık terapisini sürdürmek amacıyla, yüksek düzeyde Amerikalı bir diplomat geldi Başlarken, niçin analize devam etmesinin gerekli olduğunu düşüm*-? günü, her şeyden önce de neden analize Kışladığın* sordu*

Hastanın kanyerinden hoşnut olmadığı ve Amerika’nın dış politikasına uymayı zor bulduğu ortaya çıktı. Ne var ki, analisti ona, babasıyla uzlaşması gerektiğim tekrar tekrar anlatıp durmuş; çünkü ona göre ABD Hükümeti gibi diplomatın üstleri de birer baba imajından “başka bir şey değildir,” dolayısıyla işinden memnun olmamasının nedeni bılinçdıştnda babasına karşı beslediği nefrettir. Beş yıl süren analız boyunca hasta, sembollerden ve imgelerden oluşan ağaçlara bakmaktan, gerçeklik ormanını göremeyecek duruma gelinceye kadar, analistinin yorumlarını kabul etmeye zorlanmış. Birkaç görüşmeden sonra, mesleğinin, anlam istemini engellediği ve gerçekte başka bir işle uğraşmayı özlediği açıklık kazandı. Mesleğim bırakıp bir başka iş tutmaması için hiçbir neden yoktu, o da bunu yaptı ve son derece doyurucu sonuçlar aldı. Son günlerde bildirdiği kadanyla, bunu izleyen son beş yıl içinde yeni işinden memnun kalmış. Bu olayda bir nevrozla karşı karşıya olduğum konusunda kuşkuluyum, bu nedenle söz konusu adamın ne psıkoterapiye ne de logoterapiye ihtiyaç duyduğunu düşünmüştüm; bunun, onun gerçekte bir hasta olmaması gibi basit bir nedeni vardı. Her çatışma zorunluluk gereği nevrotik değildir; bir ölçüde çatışma normal ve sağlıklıdır. Benzer bir şekilde acı çekmek her zaman için patolojik bir olgu değildir; acı, nevrotik bir semptom (belirti) olmaktan çok, özellikle varoluşsal engellenmeden kaynaklanıyorsa, insanca bir başan da olabilir. İnsanın kendi varoluşuna anlam bulma arayışının, hatta buna yönelik kuşkusunun, her durumda bir hastalıktan kaynaklandığım ya da böyle bir hastalığa yol açtığım kesinlikle reddediyorum. Varoluşsal engellenme kendi içinde patolojik (hastalıklı) olmadığı gibi patojenik (hastalık yaratıcı) da değildir. Bir insanın, yaşamın yaşamaya değer oluşuna ilişkin kaygısı, hatta umutsuzluğu, varoluşsal bir bunaltıdır. Ama kesinlikle bir ruh hastalığı değildir. Böyle bir şeyi ruh hastalığı terimiyle yorumlayan bir doktor, hastasının varoluşsal umutsuzluğunu, uyuşturucu ilaçlar yığınının altına gömebilir. Bunun yerme onun görevi, varoluşsal gelişim ve gelişme krizi boyunca hastaya yol göstermektir.

Logoterapı, hastaya kendi yaşamında anlam bulması ıçm yardım etmeyi bir görev saymaktadır. Logoterapi, hastanın, kendi varoluşunun gizli logosunun (anlamının) farkına varmasını sağlaması ölçüsünde analitik bir süreçtir. Bu kadarıyla logoterapı psikanalize benzer. Ne var ki, bireyin bilinç alundakılen bilince çıkarma çabasında, logoterapi kendini bilinç altındaki içgüdüsel olgularla kısıtlamak yerine, anlam istemi kadar bireyin kendi varoluşunun potansiyel anlamı gibi varoluşsal gerçekliklen de dikkate alır. Ne var ki terapi sürecinde noölojik boyutu ele almaktan kaçman bir analiz bile, hastanın, varlığının derinliklerinde gerçekte özlediği şeylerin farkına varmasına çalışır. Logoterapı. inşam, temel ilgisi sadece itkilerinin ve içgüdülerinin doyumu ve giderilmesinden ya da id’in, egonun veya süperegonun çatışan istekleri arasında sadece uzlaşma sağlamaktan ya da sadece topluma ve çevreye uyum sağlamaktan ve uyarlamaktan değil, bir anlam bulma çabasından oluşan bir varlık olarak görmesi ölçüsünde psikanalizden ayrılmaktadır.

NOÖ-DİNAMÎKLER

Kuşkusuz insanın anlam arayışı içsel denge yerine içsel gerilim yaratabilir. Ne var ki, ruh sağlığının vazgeçilmez ön koşulu da işte bu gerilimdir. Şunu rahatlıkla söyleyebilirim ki dünyada, kişinin en kötü şartlarda bile yaşamım sürdürmesine, yaşamında bir anlam olduğu bilgisi kadar etkili bir şekilde yardımcı olan başka hiçbir şey yoktur. Nietzsche’nin şu sözlerinde bilgelik vardır: "Yaşamak için bir nedeni olan kişi, hemen her nasıla dayanabilir.” Bu sözlerde her psikoterapi için geçerli olan bir parola görebiliyorum. Nazi toplama kamplarında, yerine getirilmesi gereken görevleri olduğunu bilen insanların, yaşama şansı en yüksek olan insanlar olduklarım gözlemek olasıydı. O günden ben, toplama kamplarına ilişkin yazılan diğer kitapların yazarlan, ay-nca Japon, Kuzey Kore ve Kuzey Vietnam savaş tutuklusu kamp-lannda yapılan psikiyatrik araştırmalar da aynı sonuca varmıştır

Kendi adıma, Auschwitz Toplama Kampına alındığımda, yayma hazır olan kitabımın metnine el konmuştu.^7 Kuşkusuz, bu metni tekrar yazmaya yönelik derin arzum, yaşadığım kampın ağır şartlannda hayatta kalmama yardım etti. Örneğin, Bavari-a’daki bir kampta tifüs ateşiyle hasta düşünce, özgürlük gününe kadar yaşayabildiğim takdirde kitabı tekrar yazabilmek amacıyla, küçük kâğıt parçalarına sürekli not alıyordum. Bavaria Toplama Kamplarının karanlık barakalarının arkasında kaybettiğim kitabı yeniden yazma işinin, kardiyovasküler çöküş tehlikesinin üstesinden gelmeme yardım ettiğinden eminim.

Bu, 1955 yılında Alfred A Knopf, New York iarafından yayımlanan ilk kitabımın The Doctor and the 5oul An Introduction to Logotcrapy adım taşıyan İngilizce çevirişiydi

Bu nedenle ruh sağlığının, belli bir genlim ölçüsüne, kışının ulaşmış olduğu şeyle ulaşması gereken arasındaki ya da o anda ne olduğuyla olması gereken arasındaki genlıme dayandığı görülebilir. Bu tür bir gerilim insanda yapısaldır ve bu nedenle ruh sağlığında vazgeçilmezdir. O halde insana, kendi yaşamına bir anlam vermesi konusunda meydan okumakta tereddüt etmememiz gerek. Ancak bu yolla, insanın anlam istemini uyku (gizlilik) durumundan uyandırabiliriz. Ruh sağlığı konusunda insanın her şeyden önce dengeye ya da psikolojideki deyişle “homeostasis'e yani, gerilimsiz bir duruma ihtiyaç duyduğunu varsaymanın, tehlikeli bir sonuçlandırma olduğunu düşünüyorum, lnsanm gerçekte ihtiyaç duyduğu şey, gerilimsiz bir durum değil, daha çok, uğruna çaba göstermeye değer bir hedef, özgürce seçilen bir amaç için uğraşmak ve mücadele etmektir. İhtiyaç duyduğu şey. her ne pahasına olursa olsun gerilimi boşaltmak değil, onun tarafından yerine getirilmeyi bekleyen potansiyel bir anlamın çağrısıdır. lnsanm ihtiyaç duyduğu şey, homeostatıs değil, benim “noö-dinamikler” dediğim şeylerdir. Yanı kutbun binnın yüklenecek anlamla, diğerinin de anlamı verecek kişiyle temsil edildiği çift kutuplu bir gerilim alanındaki varoluşsal dinamiklerdir Bunun, sadece normal koşullar için geçerli olduğu düşünülmemelidir; bu, nevrotik bireylerde çok daha fazla geçerhdır Bir mimar eski bir kemeri güçlendirmek istediği zaman kemenn üzerindeki yükü arttıracaktır, çünkü böylece parçalar daha sağlam bir şekilde birleşir. Bu nedenle terapistler, hastalarının ruh sağlı gını güçlendirmek istedikleri takdirde, kışının kendi yaşamının anlamı doğrultusunda, yeniden yöneliş yoluyla belli ölçülerde gerilim yaratmaktan korkmamalıdır.

Anlam yönelişinin yararlı etkisini böylece gösterdikten sonra, bugün birçok hastanın şikâyetçi olduğu bir duygunun, yani, yaşamlarının hepten ve nihai anlamsızlığı duygusunun zararlı etkilerine geçmek istiyorum. Bu hastalar, uğruna yaşamaya değer bir anlam bilincinden yoksundurlar. Kendi içlerindeki bir boşluk duygusunun altında ezilmektedirler. Benim “varoluşsa! boşluk” (vakum) dediğim bir duruma yakalanmışlardır.

VAROLUŞSAL BOŞLUK

Varoluşsal boşluk, yirminci yüzyılın yaygın bir olgusudur. Bu anlaşılır bir şeydir; bunun nedeni, gerçek bir insan olduktan sonra insanın yaşadığı iki yönlü bir kayıp olabilir. Tarihin şafağında insan, bir hayvanın davranışlarını belirleyen ve güvence altına alan bazı hayvanca içgüdülerini kaybetmiştir. Cennet gibi, bu güvenlik de insana sonsuza kadar kapanmıştır; insan seçim yapmak zorundadır. Ne var ki buna ek olarak insan, davranışlarım yönlendiren geleneklerin hızla azaldığı son gelişme döneminde, bir başka kayıpla daha yüz yüze gelmiştir Hiçbir içgüdü ona ne yapacağını söylemez. Hiçbir gelenek ona ne yapması gerektiğini söylemez; bazen neyi arzuladığını bile bilmez. Bunun yerine ya diğer insanlann yaptığı şeylen arzular (uydumculuk) ya da diğer insanlann kendisinden yapmasını istedikleri şeyleri yapar (totalitercilik).

120

Son zamanlarda yapılan istatistiksel bir araştırma, Avrupalı öğrencilerin arasında yüzde 25’inin şöyle ya da böyle belirgin bir varoluşsal boşluk gösterdiğini onaya çıkarmıştır. Amerikalı öğrencilerde bu, yüzde 60 olarak gözlenmiştir.

Varoluşsal boşluk temel olarak kendini can sıkıntısı durumunda dışavurur. İnsanlığın, bunaltı ve can sıkıntısından oluşan iki uç arasında sonsuza kadar mekik dokumaya mahkûm olduğunu söyleyen Schopenhauer’i anlayabiliriz. Gerçekte bugün can sıkıntısı, bunaltıdan daha çok soruna yol açmakta ve elbette psı-kiyatrisdere, çözüm bekleyen daha çok sorun sunmaktadır. Ve bu sorunlar giderek daha çok belirleyin olmakladır, çünkü ilerleyen otomasyon, bir olasılıkla, ortalama çalışanın boş zamanında büyük bir artışa yol açacaktır. Bunun üzücü olan yanı, bu insanların, yeni kazandıklan boş zamanlannda ne yapacaklarını bilmemeleridir.

örneğin, “Pazar günü nevrozu”nu, yani hafta içinin yoğun işlerinin telaşından sıynlan ve kendi içlerindeki boşluk belirginleştiği zaman yaşamlarının içerikten yoksun olduğunun farkına varan insanların yaşadığı tatil depresyonunu ele alın. Birçok intihar olayı, bu varoluşsal boşluğa (vakuma) bağlanabilir. Depresvon, saldırganlık, uyuşturucu vb. alışkınlığı gibi bu türden yaygın olguları, bunların altında yatan varoluşsal boşluğu kavrayamadığımız sürece anlayamayız. Bu aynca emeklilenn ve yaşlı insanların yaşadığı krizler için de geçerlidır.

Aynca varoluşsal boşluğun kendim gösterdiği çeşitli maskeler ve kılıflar da söz konusudur. Bazen engellenen anlam istemi, en ilkel güç istemi olan para istemi de dahil olmak üzere, bir güç istemi ile temsilî bir yoldan dengelenir. Diğer durumlarda, enge: lenen anlam isteminin yerim haz istemi alır Varoluşsal etiğe.K menin birçok durumda cinsel dengeleme ile sonuçlanmasının nedeni budur. Bu tür durumlarda cinsel libidonun, varoluşsal boşlukta serpilip yayıldığını gözlemleyebiliriz.

NevTotik durumlarda benzer bir olay baş gösterir. Daha sonra değineceğim bazı yeni denetim mekanizmaları ve kısır döngü oluşumları vardır. Ne var ki, bu semptomolojınin, bir varoluşsal vakuma sızdığı ve burada gelişmeyi sürdürdüğü tekrar tekrar gözlenebilir. Bu tür hastalarda ele almak zorunda olduğumuz şey, noöjemk nevroz değildir. Buna karşın logoterapıyi psikote-rapiye destek olarak kullanmadığımız takdirde, hastanın durumun üstesinden gelmesini kesinlikle başaramayız. Çünkü varoluşsal boşluğu doldurmak yoluyla hastanın, ileride geri tepmeler yaşaması önlenmiş olur. Bu nedenle logoterapi sadece noölojik olaylar için değil, aynca psikojenik (ruhsal kökenli), hatta soma-tojenik (bedensel kökenli) (yalancı) nevroz olaylan için de tavsiye edilmektedir. Bu ışık altında bakıldığında Magda B. Amold’un bir ifadesi haklılık bulmaktadır: “Ne kadar kısıtlı olursa olsun, her terapinin bir açıdan aynca logoterapi olması gerekir.”^8

Hastanın, yaşamın anlamının ne olduğunu sorması halinde ne yapabileceğimize bir bakalım.

YAŞAMIN ANLAMI

Bir doktorun bu soruya genel terimlerle cevap verebileceğinden kuşkuluyum. Çünkü yaşamın anlamı insandan insana, günden güne, saatten saate farklılık gösterir. Bu nedenle önemli olan, genelde yaşamın anlamı değil, daha çok belli bir anda bir insanın yaşamının özel anlamıdır. Sorunu genel terimlerle onaya koymak, bir satranç şampiyonuna somlan soruyla kıyaslanabilir: “Söyleyin Ustam, dünyadaki en iyi hamle nedir?” Bir maçtaki belli bir durumdan ve rakibin özel kişiliğinden bağımsız bir en iyi hamle ya da iyi bir hamle diye bir şey kesinlikle yoktur. Aynı şey insanın varoluşu için de geçerlidır. Kişinin, soyut bir “yaşamın anlamı” arayışına girmemesi gerekir. Herkesin yaşamında özel bir mesleği veya uğruna çaba harcanacak bir misyonu, yerine getirilmeyi bekleyen somut bir görevi vardır Ne onun yeri değiştirilebilir ne de yaşam tekrarlanabilir. Bu nedenle herkesin işi, bunu yürütmeye yönelik özel hrsatlan kadar eşsizdir

Yaşamdaki her durum insana meydan okuduğu ve çözülecek bir sorun getirdiği için, yaşamın anlamı sorunu gerçekte tersine çevrilebilir. Nihai anlamda kişinin, yaşamın anlamının ne olduğunu sormaması, bunun yerine bu sorunun muhatabının kendisi olduğunu kavraması gerekir. Tek kelime ile her insan yaşam tarafından sorgulanır ve herkes, sadece kendi yaşamı için cevap verirken yaşama cevap verir; sadece sorumlu olarak bunu yapabilir. Bu nedenle logo terapi insan varoluşunun özünü, sorumlulukta görmektedir,

VAROLUŞUN ÖZÜ

Sorumluluk üzerindeki bu vurgulama, logoterapının kategorik koşulunda kendini göstermektedir "İkinci defa Yaşıyormuş çasına ve ilk kez şimdi yapmak üzere olduğunuz gibi hatalı hareket etmişçesine yaşayın^1.” Bana öyle geliyor kı başka hiçbir şey insanın sorumluluk duygusunu, onu ilk önce şu anın geçmiş olduğunu ve daha soma da geçmişin değiştirilip düzeltilebileceğini düşünmeye çağıran bu özdeyiş kadar iyi kamçılayamaz. Bu algı kişiyi, yaşamın belirli (sınırlı) oluşuyla olduğu kadar, hem kendi yaşamıyla hem de kendisiyle ne yapacağının belirleyiciliğiyle karşı karşıya getirir.

Logoterapı, hastanın kendi sorumluluklanmn tam olarak farkına varmasını sağlamaya çalışır; bu nedenle, kişiye, neye karşı, ne için ya da kime karşı sorumlu olduğunu anlaması seçeneğinin bırakılması gerekir. Psikoterapistler arasında, hastalanna değer yargılan empoze etmeye en az eğilimli olanların logoterapistler olmasının nedeni budur. Çünkü hastanın yargılama sorumluluğunu doktora yüklemesine kesinlikle izin vermeyecektir.

Dolayısıyla kendi yaşam görevinin topluma karşı mı, yoksa kendi bilincine karşı mı sorumlu olarak yorumlanacağına karar vermek hastaya düşmektedir.

Logoterapi Öğretmediği gibi vaaz da vermez. Mantık yürütmekten olduğu kadar ahlâki değerleri canlandırmaktan da uzaktır. Benzetme yapılacak olursa, logoterapistin rolü, bir ressamdan çok bir göz uzmanının oynadığı roldür. Ressam bize, dünyayı kendi gördüğü haliyle aktarmaya, göz uzmanı ise dünyayı gerçekte olduğu gibi görmemizi sağlamaya çalışır. Logoterapistin rolü, hastanın görüş alanını, potansiyel anlam spektrumunun tamamının bilinçli ve görülebilir olması için genişletmekten oluşmaktadır.

124

İnsanın sorumlu olduğunu ve yaşamının potansiyel anlamını gerçekleştirmesi gerektiğini söyleyerek, yaşamın gerçek anlamının kapalı bir sistemmiş gibi kişinin kendi içinde ya da kendi ruhunda değil, dünyada keşfedilmesi gerektiğim vurgulamak istiyorum. Bu temel özelliğe “insan varoluşunun kendim aşkmlığı" diyorum. Bu, insan olma gerçeğinin her zaman için, bu ister bir anlam ister karşılaşılacak bir insan olsun, kişinin kendi dışındaki bir şeye ya da birisine yöneldiği anlamına gelmektedir. Kışı, hizmet edeceği bir davaya ya da seveceği bir insana kendim adayarak ne kadar çok kendim unutursa, o kadar çok insan olur ve kendim de o kadar çok gerçekleştirir. Kendini gerçekleştirme demlen şey, hiç de ulaşılabilir bir şey değildir. Bunun da basit bir nedem vardır: Kişi buna ulaşmak için ne kadar çok uğraşırsa, bunu da o kadar çok kaçıracaktır. Başka bir deyişle, kendim gerçekleştirme, sadece kendini aşmanın bir yan ürünü olarak olasıdır.

Bu noktaya kadar, yaşamın anlamının her zaman değiştiğim, ancak hiçbir zaman yok olmadığım göstermiş bulunuyoruz Lo-goterapiye göre bu yaşam anlamım üç farklı yoldan keşfedebiliriz: 1. Bir eser yaratarak ya da bir iş yaparak; 2. Bir şey yaşayarak ya da bir insanla etkileşerek; 3. Kaçınılmaz acıya yönelik bir tavır geliştirerek. Bunlardan ilki, yani başan yolu, oldukça açıktır. İkinci ve üçüncü ise, biraz daha ayrıntı gerektirmektedir

Yaşamda anlam bulmanın ikinci yolu, bir şey -iyilik, doğruluk, güzellik gibi- yaşamak, doğayı ve kültürü yaşamak, son ve bir o kadar önemlisi de olanca eşsizliğiyle bir insanı yaşamaktır Yani onu sevmektir.

SEVGİNİN ANLAMI

Bir başka insanı, kişiliğinin en denndeki çekirdeğinden kavramanın tek yolu sevgidir. Sevmediği sürece hiç kimse, bir başka insanın Özünün tam olarak farkına varamaz. Sevgisi yoluyla insan, sevilen kişideki temel kişilik özelliklerini ve eğilimlerini görebilecek duruma gelir ve dahası, ondaki gerçekleşmemiş olan ancak gerçekleştirilmesi gereken potansiyelleri görür. Ayrıca sevgisi yoluyla kişi, sevdiği insanın bu potansiyelleri gerçekleştirmesini sağlar. Sevdiği insanın, ne olabileceğinin ve ne olması gerektiğinin farkına varmasını sağlayarak, potansiyellerim gerçekleşmesini sağlar.

Logoterapide sevgi, yüceltme anlamında cinsel itkilerin ve içgüdülerin sadece bir yan olgusu (epifenomen)^9 olarak yorumlanamaz. Sevgi de cinsellik kadar temel bir olgudur. Normalde seks, sevgi için bir dışavurum biçimidir. Seks, bir sevgi aracı olur olmaz ya da sadece bir sevgi aracı olduğu sürece haklı görülür, hatta meşrulaştırılır. Bu nedenle sevgi, seksin sadece bir yan etkisi olarak anlaşılmaz; daha çok seks, adına sevgi denilen niha-i birliktelik deneyimini dışavurmamn bir yolu olarak görülür.

Yaşamda bir anlam bulmanın üçüncü yolu, acı çekmektir.

ACININ ANLAMI

Umutsuz bir durumla karşılaştığımız, değiştirilemeyecek bir kaderle yüz yüze geldiğimiz zaman bile, yaşamda bir anlam bu-

9 Temel bir olgunun sonucu olarak baş gösteren bir olgu

labilecegimizi asla unutmayalım. Çünkü o zaman önemli olan şey, kişisel bir trajediyi bir zafere, kendi zor durumunu bir insan başarısına dönüştürmek ve sadece insana özgü eşsiz insan potansiyeli olabildiğince göğüslemektir. Artık bir durumu değiştiremeyecek bir noktaya geldiğimiz -örneğin tedavisi olanaksız bir kanser gibi iyileşme şansı olmayan bir hastalığı düşünün- zaman kendimizi değiştirme yoluna gideriz.

Açık bir örnek vermeme izin verin: Bir keresinde, pratisyen hekim olarak çalışan yaşlı birisi yaşadığı ağır depresyon nedeniyle bana geldi, iki yıl önce ölen ve her şeyden çok sevdiği karısını kaybetmeye alışamamıştı. Ona nasıl yardım edebilirdim? Ona ne söyleyebilirdim? Bir şey söylemekten kaçındım, ancak onu şu soruyla karşı karşıya getirdim: “'Sen ondan önce ölseydin ve karın seni yaşatmak zorunda olsaydı ne olurdu Doktor?" “Ah!" diye karşılık verdi, “Bu onun için korkunç olurdu; ne kadar acı çekerdi!” Bunun üzerine, “Görüyorsunuz ya Doktor, onu bu aa-dan kurtaran sizsiniz; elbette bunun bedeli de şimdi sizin onu yaşatmak ve yasını tutmak zorunda olmanız,” dedim. Tek kelime etmeksizin elimi sıktı ve büromdan ayrıldı. Her nasılsa acı, bir özverinin anlamı gibi, bir anlam bulduğu anda acı olmaktan çıkıyor.

Elbette kesin anlamı içinde bu bir terapi değildir, çünkü her şeyden önce doktorun umutsuzluğu bir hastalık değildi ve İkincisi, kaderim değiştiremez, karısını dinlıemezdim. Ama değişmez kaderine yönelik tutumunu değiştirmeyi başardığım andan soma, çektiği acıda en azından bir anlam bulabilmiştir logote-rapinin temel ılkelennden birisi, insanın temel uğraşının haz al-

mak ya da acıdan kaçınmak değil, yaşamında bir anlam bulmak olduğunu göstermektir. İnsanın, elbette acısının bir anlamı olması koşuluyla, acı çekmeye hazır olmasının nedeni budur.

Ama şuna kesin olarak açıklık kazandıralım: Anlam bulmak için acı çekmek kesinlikle gerekli değildir. Ben sadece,acıya rağmen anlamın olası olduğunu -elbette acının kaçınılmaz ‘olması koşuluyla- vurgulamak istiyorum. Acının kaçmılabilir olduğu durumlarda yapılacak en anlamlı şey, ister ruhsal veya fiziksel, ister politik olsun, acıya yol açan nedeni ortadan kaldırmak olacaktır. Gereksiz yere acı çekmek, kahramanca değil, mazoşistçe bir tutumdur.

Georgia Üniversitesinde psikoloji profesörü olan Edith We-isskopf-Joelsen, logoterapi üzerine yazdığı bir makalesinde, “Mevcut ruh sağlığı felsefemiz, insanların mutlu olması gerektiği, mutsuzluğun bir uyumsuzluk belirtisi olduğu görüşünü vurgulamaktadır. Böyle bir değer sistemi, kaçınılmaz mutsuzluğun yükünün, mutsuz olmaktan ötürü mutsuz olma nedeniyle arttırılması gerçeğinden sorumlu olabilir,”^10 der. Bir başka makalesinde, logoterapinin, “Acı çeken ve bundan kurtulması olanaksız olan insana, bu acıyı alçaltıcı bulduğu için mutsuz olmakla kalmayıp, mutsuzluğundan ötürü bir de utanmak yerine, çektiği acıyla gurur duyması ve bunu onur verici bir şey olarak değerlendirmesi için pek fırsat tanımayan günümüz Amerikan kültüründeki bazı sağlıksız eğilimlerin dengelenmesine yardım edebileceğini”1 1 dile getirir.

10    ‘Some Comments on a Viennese School of Psychiatry,* The Journal of Abnormal and Social Psychology, 51 (1955), sf. 701-3.

128

11    ‘Logoicrapy and Existential Analysis.' Ada Psycholherapeutica, 6 (1958), sf. 193-204.

Kişinin, kendi işini yapma ya da yaşamından zevk duyma fırsatından mahrum edildiği durumlar vardır; ancak hiçbir zaman ortadan kaldırılamayacak olan şey, acının kaçınılmazlığıdır Cesurca acı çekmeyi kabul edince, yaşam da son ana kadar bir anlama sahip olur ve bu anlamı kelimenin tam anlamıyla- sonuna kadar korur. Başka bir deyişle, yaşamın anlamı koşulsuzdur, çünkü kaçınılmaz acmm potansiyel anlamını bile kapsar.

Toplama kampında yaşadığım belki de en denn deneyim olan bir olayı anımsamama izin verin. İstatistiksel verilerle de kolayca kontrol edilebileceği gibi, kampta yaşanan güç şanlar altında hayatta kalma şansı yirmi sekizde birden fazla değildi. Auschwitz’e vardığımda paltomun altına sakladığım ilk kitabımın notlanmn kurtanlması, olasılık bir yana, olanaksızdı. Bu nedenle, zihnimin ürününü kaybetmiş olma gerçeğim yaşamak ve bunun üstesinden gelmek zorundaydım. Sanki hiçbir şey ya da hiç kimse beni yaşatamazmış gibi gelmişti; ne fiziksel ne de zihinsel bir çocuğum beni yaşatabilirdi! Dolayısıyla, bu durumda yaşamımın nihai anlamda bir anlamdan yoksun olup olmadığı sorusuyla karşı karşıya kaldım.

Tutkuyla güreştiğim bu sorunun yanıtının zaten önümde durduğunu ve zaman geçmeden karşıma çıkacağını henüz fark etmemiştim. Kendi giysilerimi venp, Auschwitz tren istasyonuna vardıktan hemen sonra, gaz odasına gönderilen bir tutuklunun giysilerim giymek zorunda kaldığım zaman bu yanıt karşıma çıkmıştı. Kendi kitabınım sayfalan yerine, yeni kazandığım paltonun ceplerinde, bir dua kitabından yırtılmış olan ve en önemli Yahudi duası olan Shema YisraeTin yazılı olduğu tek bir savla

bulmuştum. Böyle bir “çakışma"yı düşüncelerimi kâğıda yazmak yerine, yaşatmaya yönelik bir meydan okumadan başka nasıl yorumlayabilirdim ki?

Bir süre sonra, yakın bir gelecekte ölecekmişim duygusuna kapıldığımı anımsıyorum. Ne var ki bu kritik durumda tasam, yoldaşlarımın çoğundan farklıydı. Onlann sorusu şöyleydı: “Bu kampta hayatta kalacak mıyız? Kalmayacaksak, bütün bu acıların hiçbir anlamı yok.” Benim sorumsa şuydu: “Bütün bu acıların, çevremizdeki bunca ölümün bir anlamı var mı? Çünkü eğer yoksa hayatta kalmanın kesinlikle hiçbir anlamı yok! Çünkü anlamı böyle bir rastlantıya bağlı olan bir yaşam, nihai anlamda yaşanmaya değmez.”

META-KLİNİK SORUNLAR

Bugün bir psikiyatriste, giderek artan sayıda, onu nevrotik semptomlarla değil, insan sorunlarıyla karşı karşıya bırakan hastalar başvurmaktadır. Son zamanlarda psikiyatriste giden bu insanlardan bazıları eskiden papaza, rahibe ya da hahama giderdi. Şimdi ise çoğunlukla bu insanlar papaza gitmeyi reddetmekle, bunun yerine doktoru, “Yaşamımın anlamı ne?” gibi sorularla karşı karşıya bırakmaktadır.

BİR LOGODRAMA

130

Aşağıdaki olayı anmak isterim: Bir keresinde, on bir yaşındaki oğlu ölen bir kadın, bir intihar girişiminden soma hastaneme kabul edilmişti. Dr. Kurt Kocourek, kadını bir terapi grubuna katılmaya çağırmıştı ve bir psikodrama seansı yürütmekle olduğu odaya kaza eseri girmiştim. Çocuğu ölen kadın, çocuk felcinden ötürü sakat olan oğluyla baş başa kalmış. Zavallı çocuk tekerlekli sandalyeye mahkûmmuş. Annesi, kendi kaderine isyan etmiş ama sakat oğluyla birlikte intihar etmeye kalkışınca, çocuk buna engel olmuş; yaşamı seviyormuş! Onun için yaşam anlamlıymış. Peki annesi için neden böyle değildi? Annenin yaşamı bunlara karşın nasıl bir anlam bulabilirdi? Ve bunun farkına varması için ona nasıl yardım edebilirdik?

Tartışmaya hazırlıksız katıldım ve gruptaki bir başka kadını sorguladım. Kaç yaşında olduğunu sordum, “Otuz,' dedi. Bunun üzenne, “Hayır, otuz değil, seksen yaşmdasımz ve ölüm döşegm-desiniz, geri dönüp çocuksuz ancak malı başanlarla dolu bir yaşamınız olduğunu görüyorsunuz,’ diye karşılık verdim ve böyle bir durumda ne hissedeceğini hayal etmesini söyledim. “Ne düşünürsünüz, o durumda kendi kendinize ne dersiniz?" Drama seansı sırasında kaydedilen banttan, kadının söylediklerim almama izin verin: “Ben evli bir milyonerim, rahat bir hayatım vardı ve bunu yaşadım! Erkeklerle flört ettim, onlarla cilveleştim' Ama şimdi seksenim deyim; kendi çocuğum yok Yaşlı bir kadın olarak geri dönüp baktığımda, bütün bunlann ne için olduğunu anlayamıyorum; aslında, yaşamımın, bir başarısızlık olduğunu sön -lemem gerek!"

Daha sonra oğlu sakat olan kadına, kendim benzer bir şekilde geriye dönüp bakarken hayal etmesini söyledim Banı kavdındap söylediklerini dinleyelim: “Çocuklarım olsun istedim w S;

zum gerçekleşti; oğullarımdan biri öldü, ancak diğeri de sakattı. Ben bakmasaydım onu bir kuruma gönderirlerdi. Sakat ve çaresiz de olsa, o, benim oğlum. Bu nedenle onun için olası olduğu kadarıyla, dolu dolu bir hayat verdim ona; oğlumdan daha iyi bir insan yarattım." O anda gözyaşlarına gömüldü ve hıçkıra hıçkıra devam etti: “Kendi adıma huzur içinde geri dönüp bakabilirim; çünkü yaşamımın anlamla dolu olduğunu ve bu anlamı kazanmak için çok çalıştığımı, elimden geleni yaptığımı söyleyebilirim; oğlum için elimden geleni yaptım. Yaşamım bir başarısızlık değildi!” Sanki ölüm döşeğindeymişçesine geri dönüp yaşamına baktığında, ansızın bunun bir anlamı olduğunu, çektiği onca acıyı bile kapsayan bir anlamı olduğunu görebildi. Aynı sebeple, örneğin ölen oğlununki gibi kısa bir yaşamın bile, coşku ve sevgi açısından öylesine zengin olabileceği, seksen yıl süren bir yaşamdan çok daha anlamlı olabileceği açıklık kazandı.

132

Bir süre sonra, bu grubun tamamına hitaben bir başka soru sordum. Sorum, polilmiyelitis serumu geliştirmek için kullanılan ve bu nedenle orası burası delik deşik edilen bir maymunun, çektiği acının anlamını kavrayıp kavrayamayacağıyla ilgiliydi. Gruptaki herkes, elbette kavrayamayacağını söyledi; sınırlı zekâsıyla maymun, acının anlamının anlaşılabildığı tek dünya olan insanların dünyasına giremezdi. Bunun üzerine aşağıdaki soruyu ortaya attım: “Peki ya insanın, kozmosun evrimindeki bitiş noktası olduğundan emin misiniz? Başka bir boyutun daha olduğu, başka bir dünyanın, insan acısının nihai bir anlam bulacağı bir dünyanın olduğu düşünülemez mi?”

NİHAİ ANLAM

Bu nihai anlam, zorunluluk gereği insanın sınırlı zihinsel yetisini aşar; logoterapide bu bağlamda bir nihai anlamdan söz ederiz. İnsandan istenen şey, bazı varoluşçu felsefecilerin savunduğu gibi yaşamın anlamsızlığına katlanmak değil, yaşamın koşulsuz anlamlılığım ussal terimlerle kavrama yetkisinden yoksun oluşuna dayanmaktır. Logos (anlam), mantıktan Gogıc)[1] daha derindir.

Nihai anlam kavramının Ötesine giden bir psikiyatrisi, er ya da geç, altı yaşındaki kızımın beni şu soruyla utandırması gibi, hastalan tarafından utandınlacaktır: “Neden iyi Tann’dan söz ediyoruz?” Kızımın bu sorusu üzerine, “Birkaç hafta önce kızamığa yakalanmıştın ve iyi Tann seni iyileştirdi," dedim Ne var ki küçük kız yanıtı yeterli bulmamıştı; hemen yapıştırdı: “Peki ama baba, lütfen unutma: Her şeyden önce bana kızamığı gönderen o "

Ancak bir hasta dinsel inancına sıkıca bağlıysa, dinsel inananın tedavi etkisinden yararlanılmasına ve tinsel kaymakların kullanılmasına kimse itiraz etmez. Bunu yapabilmek için psıkiyaı-rist kendini hastanın yerine koyabilir. Örneğin Doğu AvrupalI bir hahamın bana gelip hikâyesini anlattığı bir olayda yaptığım tam anlamıyla buydu. İlk karışım ve altı çocuğunu, gaz odasına gönderildikleri Auschwitz Toplama Kampfnda kaybetmiş; şimdi ise ikinci karısının kısır olduğu ortaya çıkmıştı. Çocuk sahibi olmanın yaşamın tek anlamı olmadığım gözledim, çünkü o zaman yaşam kendi içinde anlamsız olurdu ve kendi içinde anlamsız olan bir şey, sadece kalıcılaştmlarak anlamlı kılınamazdı. Ne ki haham, kendi talihsiz durumunu, ölümden sonra arkasından Kaddiş[2] okuyan bir oğlu olmaması nedeniyle, umutsuzluk terimleriyle, bir Ortodoks Yahudi gibi değerlendiriyordu.

Ama vazgeçmeyecektim. Çocuklannı cennette tekrar görmeyi ümit edip etmediğini sorarak, ona yardım etmek için son bir girişimde bulundum. Soruma, bir gözyaşı sağanağıyla karşılık verdi ve umutsuzluğunun gerçek nedeni su yüzüne çıktı: Masum birer şehit olarak[3] öldükleri için çocuklarının cennetteki en yüksek mertebeye ulaştıklarını, buna karşın yaşlı, günahkâr bir insan olarak kendisi için aynı yeri bekleyemeyeceğini anlattı. Yine vazgeçmedim ve hemen şu soruyu gündeme getirdim: “Ço-cuklannı yaşatmanın anlamı bu olamaz mı haham: Bu acı dolu yıllar sayesinde aklanıp, sonunda sen de çocukların kadar masum olmasan da cennette onlara katılmaya değer olamaz mısın? Tann’nm bütün gözyaşlarını sakladığı, ilahilerde yazmıyor mu?[4] Bu nedenle belki de acılarının hiçbirisi boşuna değildir." Onca yıldan bu yana ilk kez, ona açabildiğim yeni bakış açısı sayesinde acılarından kurtulabildi.

YAŞAMIN GEÇİCİLİĞİ

İnsan yaşamını anlamdan yoksun bırakıyor gibi görünen şeyler sadece acıyı değil, ölümü de kapsıyor. Sadece yaşamın gerçekten geçici olan yanlarının potansiyeller olduğunu söylemek-

ten hiçbir zaman bıkmadım; ancak bu potansiyeller gerçekleşir gerçekleşmez, o anda gerçekliğe dönüşür; bunlar korunur ve geçmişe gönderilir ve burada geçicilikten kurtarılır, çünkü geçmişteki hiçbir şey geri kazanılmaz bir şekilde kaybedilmemiş, her şey geri dönülmez bir şekilde kaydedilmiştir.

Bu nedenle varoluşumuzun geçici olması, bunu kesinlikle anlamsız kılmaz, ama sorumluluklarımızı oluşturur; çünkü her şey, bizim, öz itibarıyla geçici olan olasılıkları gerçekleştirmemize bağlıdır. İnsan sürekli, mevcut potansiyeller yığınıyla ilgili olarak kendi tercihlerim yapar; bunlardan hangisi hiçliğe mahkûm edilecek ve hangileri gerçekleştirilecek? Hangi tercih gerçekte sonsuza kadar ölümsüz, “zamanın kumlan üzerindeki ayak ızı" kılınacak insanın, her an, şöyle ya da böyle, varoluşunun anıtının ne olacağına karar vermesi gerekir.

Elbette insan, geçiciliğinin anız tarlasını dikkate almakta ve yaptıklannın, sevinçlerinin ve acılannın tamamını sonsuza kadar sakladığı geçmişin dolu zahire ambannı görmezlikten gelmektedir. Yapılan hiçbir şey eski haline getirilemez ve hiçbir şey yok edilemez. Olmuş olmanın, varolmanın en emin biçimi olduğunu söylemem gerek.

İnsan varoluşunun temelde geçici oluşunu akimda tutan lo-goterapi, kötümser değil, eylemcidir. Bu noktayı bir benzetmeyle dile getirecek olursak: Karamsar kişi, her gün bu sayfasını kopardığı duvar takviminin geçen her günle biraz daha inceldiğim, korku ve hüzünle gözleyen bir insana benzer, öte yandan yaşa> mm sorunlanna etkin bir şekilde saldıran insan, her gün lakvı mınden bir yaprak koparan, ancak bunları arkalanna birkaç günlük notu aldıktan sonra öncekilerle birlikte düzenli ve özenli bir şekilde dosyalayıp saklayan bir insana benzer. Bu notlarda oluşan zenginliği, dolu dolu yaşamı, gurur ve sevinçle düşünebilir. Yaşlandığını farketmesinin ne Önemi olabilir? Gördüğü genç insanları kıskanıp kendi yitik gençliğine yönelik nostaljiye mi gömülecektir? Hayır, bunun yerine şöyle düşünecektir: “Olasılıklar yerine, sadece yapılan işin, yaşanılan sevginin değil, yiğitçe göğüslenen acılar dahil olmak üzere, geçmişimin gerçeklikleri de var. Bu acılar kıskançlık uyandırmasa bile, hayatımda en çok gurur duyduğum şeylerdir.”

BÎR TEKNİK OLARAK LOGOTERAPİ

ölüm korkusu gibi gerçekçi bir korku, psikodinamik yorumuyla yatıştınlamaz; öte yandan agorafobi gibi nevrotık bir korku da felsefi anlayışla iyileştirilemez. Ne var kı logoterapi bu tür olaylar için de özel bir teknik geliştirmiştir. Bu teknik uygulandığında neler olup bittiğini anlamak için, başlangıç noktası olarak, nevrotik bireylerde sık sık görülen beklenti sel kaygı durumunu ele aldık. Bu korkunun tipik bir özelliği, tam olarak hastanın korktuğu şeye yol açmasıdır. Örneğin büyük bir odaya girip kalabalıkla karşılaştığı zaman kızarmaktan korkan birey, gerçekte bu tür koşullar altında kızarmaya daha çok yatkın olacaktır. Bu bağlamda “arzu, düşüncenin babasıdır” deyişi, “korku, olayın anasıdır” şeklinde değiştirilebilir.

136

İlginçtir, tıpkı korkunun korkulan şeye yol açması gibi, zoraki bir niyet de zorla arzulanan şeyi olanaksız kılar. Bu aşın niyet ya da benim deyişimle “hiper-yüksek niyet” özellikle cinsel nevroz olaylannda gözlenebilir. Bir erkek cinsel gücünü ya da bir kadın orgazm olma yeteneğim göstermeye ne kadar çok çakşırsa, başarısız olma olasılığı da o kadar büyük olacaktır. Haz, bir yan ürün ya da yan etkidir ve öyle kalması gerekir ve kendi içinde bir amaç yapıldığı ölçüde yok edilmiş olur

Yukarıda anlatılan aşm niyete ek olarak, aşın dikkat ya da ta-goıerapıde denildiği gibi “aşm düşünme” (hyper-reflecnon) de patojenik olabilir (yani hastalığa yol açabilir). Aşağıdaki rapor anlatmak istediğimi açıklayacaktır: Genç bir hanım, ansel soğukluk (frijit) şikâyetiyle bana geldi. Özgeçmişi, çocukluğunda babası tarafından cinsel olarak kullanıldığım ortaya çıkardı. Ne var ki, kolayca inanılacağı gibi, cinsel nevroza yol açan şey kendi içinde bu travmatik (yaralayıcı) deneyim değildi. Çünkü popüler psikanaliz yazınını okuyan hastanın, sürekli olarak, travmatik deneyiminin bir gün çıkaracağı faturaya ilişkin korkulu bir beklenti içinde yaşadığı ortaya çıktı. Bu beklentisel kaygı, hem kendi dişiliğim doğrulamaya yönelik aşm bir niyete, hem de cinsel eşi yerine kendi üzerine odaklanan aşm bu dikkate yol açmıştı. Bu da hastanın, cinsel hazzını orgazma ulaşurma yetisinden yoksun kalması için yeterliydi; çünkü orgazm, kendim karşıdaki insana vermenin ve bırakmanın amaçlanmayan bir sonucu olarak kalmak yerine, hem niyetin hem de dikkatin bir objesi haline getirilmişti. Kısa süreli bir logoterapıdcn sonra, hastanın kendi orgazm yaşama yetisi üzenndeki aşm dikkati ve mvcr. hr başka logoterapi terimi kullanılacak olursa- “Düşünce odağından çıkarıldı.” Dikkati, uygun nesne, yani cinsel eşi üzenndc vender odaklandığı zaman orgazm kendiliğinden oluştu.^16

“Çelişik niyet” adı verilen logoterapi tekniği, korkunun, korkulan şeyi yarattığı ve aşırı niyetin, arzulanan şeyi olanaksızlaştırdığı gerçeğine dayanmaktadır. Çelişik niyet^17 kavramım Almanca’da, 1939 yılında tanımlamıştım.^18 Bu yaklaşımda fobisi olan hastaya, bir an için de olşa, kesin olarak korktuğu şeye niyetlenmesi söylenir.

Bir örnek vermeme izin verin. Genç bir doktor, terleme korkusu nedeniyle bana geldi. Ne zaman bir terleme nöbeti beklese, bu beklentisel kaygı, aşın ölçüde terlemesine yetiyordu. Bu kısır döngüyü kırması için, insanlara ne kadar terleyebildiğim amaçlı olarak göstermeye karar vermesini öğütledim. Bir hafta sonra döndüğünde ne zaman beklentisel kaygısını hareketlendiren birisine rastlaşa, kendi kendine “Daha önce sadece bir litre terledim, ama bu kez on litre ter dökeceğim!” dediğim anlam. Bunun sonucu, dört yıl boyunca bu fobiden şikâyetçi olan doktorun, tek bir görüşmeden sonra, bir haftada, kendini bundan tamamen kurtarm asıydı.

Okur, bu işlemin, korkusunun yerine çelişik bir arzu konulduğu ölçüde, hastanın tutumunu tersine çevirmekten oluştuğunu farkedecektir. Bu uygulamayla kaygı yelkenlerini şişiren rüzgâr kesilmiş olur.

16    Cinsel iktidarsızlık olaylarının tedavisi İçin, yu kanda anlatılan aşın niyet ve aşın düşünme kuramına dayalı özel bir logoıerapı tekniği geliştirilmiştir (Viktor E. Frankl, “The Pleasure Principle and Sexual Neurosis,' The International Journal of Sexology. Vol. 5, No. 3 (1952), sf. 128-30). Logorerapinin ilkelerine ilişkin bu kısa sunuda bu konuyu elbette ele alamazdık.

17    Bugün bu teknik, çağdaş psıkoteraplde uykusuzluk, fobi vb semptomların giderilmesi amacıyla sık sık kullanılan etkili bir tedavi yöntemi durumuna gdmiştlr. (Ç.N.)

138

18    Vıktor E Frankl, “Zur medıkamentösen Unterstüzung der Psychoihcrapıe beı Neurosen,’ Schv/elzer Archlv für Neurologic undPsychlaırie, Vol. 43. sf 26-31

Ne var ki böyle bir işlem, mizah duygusunda yapısal olan, insana Özgü kendinden uzaklaşabılme yetisinden yararlanılmasını gerektirir. Çelişik niyet denilen logoterapı tekniği kullanıldığı zaman insanın kendisinden uzaklaşma yetisi gerçekleştirilir. Aynı zamanda hastanın, kendim kendi nevrozundan uzağa koyması sağlanır. Bununla aynı çizgide bir görüş, Gordon W Allpon'un The Individual and His Religion (Birey ve Dini) adlı kitabında bulunabilir: “Kendine gülmeyi öğrenen nevTotık birey, kendim idare etme, belki de iyileşme yoluna girmiş olabilir."^19 Çelişik myeı, Allport’un görüşünü deneysel olarak doğrulamakta ve klinikte uygulamaktadır.

Ek birkaç durum raporu, bu yöntemin daha da açıklık kazanmasını sağlayabilir. Aşağıda bahsedilecek hasta, çeşitli kliniklerde birçok doktor tarafından tedaviye sokulan, ancak hiçbirisinde başanlı sonuç alınamayan bir muhasebeciydi. Benim görev yaptığım hastaneye kabul edildiğinde tam bir umutsuzluk içindeydi ve intihara çok yakın olduğunu itiraf etmişti, Birkaç yıldır, son zamanlarda işini kaybetme tehlikesine yol açacak kadar ağırlaşan bir yazar krampından şikâyetçiydi. Bu nedenle durumu ancak derhal yapılacak kısa süreli bir terapi, düzeltebilirdi. Dr. Eva Kozdera hastaya, genelde yaptığının tam tersini yapmasını, yanı olabildiğince net ve okunaklı yazmaya çalışmak yerine körü varmaya çalışmasını öğütledi. Burada hastaya, kendi kendine. “Şimdi insanlara ne kadar ‘iyi‘ bir kötü yazıcı olduğumu göstereceğim!" demesi öğütlenir. Ve kasıtlı olarak kargacık burgacık vaz-maya çalıştığı an bunu yapamaz. “Kötü yazmaya çalıştım ama

19 New York. Macmillan Co., 1956, sf. 92

kesinlikle başaramadım,” der ertesi gün. Hasta bu yolla kırk sekiz saat içinde yazar krampından kurtulmuş ve tedaviden sonraki gözlem döneminde geri tepme olmamıştır. Artık tekrar mutludur ve çalışabilmektedir.

Konuşmayla ilgili benzer bir olay da, Viyana Poliklinik Hastanesinin Larenoloji Bölümü’ndeki bir meslektaşım tarafından anlatıldı. Bu, onca yıllık mesleğinde gördüğü en ağır kekeleme olayıymış. Kekeme, hatırlayabildiği kadanyla bir istisna dışında, yaşamında bir an olsun konuşma sorunundan kurtulamamış. Bu istisna, on iki yaşlarındayken bir tramvayın arkasına asıldığı zaman gerçekleşmiş. Biletçi tarafından yakalanınca, kaçmanın tek yolunun biletçide acıma duygusu uyandırmak olduğunu düşünmüş ve bu nedenle sadece zavallı bir kekeme olduğunu göstermeye çalışmış. O anda kekelemeye çalışınca, yapamamış. Tedavi amaçlarıyla olmasa da, farkında olmaksızın çelişik niyet tekniğini kullanmış.

140

Ne var ki bu sunuş, çelişik niyet tekniğinin sadece tek semp-tomlu olaylarda etkili olduğu izlenimini bırakmamalıdır. Bu lo-goterapi tekniği yoluyla. Viyana Poliklinik Hastanesindeki ekibim, en ağır dereceden saplamılı-zorlanımlı nevrozlan tedavi etmeyi bile başarmıştır. Örnek olarak altmış beş yaşında olan ve altmış yıldır yıkanma güçlüğü çeken bir kadını gösterebilirim. Dr. Eva Kozdera çelişik niyet tekniği yoluyla logoterapi tedavisine başlamış ve iki ay sonra hasta normal bir yaşam sürecek duruma gelmiştir. Hasta, Viyana Poliklinik Hastanesinin Nöroloji Bölümü’ne kabul edilmeden önce, “Hayat benim için bir cehennemdi,” diye itirafta bulunmuştur. Yaşadığı güçlük ve bakıenyo-fobi saplantısı yüzünden ış yapamaz duruma gelen hasta, sonunda bütün gün yatakta kalmaya başlamıştır. Elbette anık semp-tomlanndan tamamen kurtulduğunu söylemek doğru olmaz çünkü saplantısı her an aklına gelebilir. Ne var ki, kendisinin de dediği gibi “Bu konuda şaka yapabilmektedir," yanı, çelişik niyet tekniğini uygulayabilmektedir.

Çelişik niyet tekniği aynca uyku bozukluğu olaylarında da uygulanabilmektedir. Uykusuzluk korkusu[5], uyumaya yönelik aşın bir niyete yol açar. Bu da dönüp, kişinin uyumamasına neden olur. Bu korkunun üstesinden gelmesi için genellikle hastaya kendini uyumaya zorlamamasını, bunun yerine tam tersini denemesini, yani yatakta olabildiğince çok uyanık kalmaya çalışmasını öğütlerim. Başka bir deyişle, uyumamaya ilişkin beklen-tisel kaygıdan kaynaklanan ve uyumaya yönelik olan aşm niyetin yerini, uyumamaya yönelik çelişik niyetin alması gerekir; bu durumda hasta çabucak uyumaktadır.

Çelişik niyet, her derdin devası değildir. Saplantüı-zorlammh ya da fobi içeren rahatsızlıklann, özellikle de altta yatan beklen-tisel kaygılı durumlann tedavisinde yararlı bir araç olarak ış görmektedir. Dahası, bu, kısa süreli bir terapi aracıdır Ne var kı böylesine kısa süreli bir terapinin, zorunluluk gereği sadece geçici tedavi etkileri yarattığı sonucuna vanlmamalıdır Emil A Guı-heil’den bir alıntı yapmak gerekirse, “Ortodoks Freudculugur.

çok yaygın yanılsamalarından" birisi, “sonuçların kalıcılığının, terapinin uzunluğuna karşılık gelmesidir.”^21 Örneğin benim dosyalarımda, yirmi küsur sene önce kendisine çelişik niyet uygulanan bir hastanın durum raporu bulunmaktadır; buna karşılık söz konusu hastada ulaşılan tedavi etkisi kalıcı olmuştur.

En belirgin gerçeklerden birisi, çelişik niyetin, söz konusu rahatsızlığın kökenindeki temele bağlı olmaksızın etkili olmasıdır. Bu da, Edith Weisskopf-Joelson tarafından dile getirilen bir görüşü doğrulamaktadır: “Geleneksel psikoıerapınin, tedavi uygu-lamalannın kökenbilim (etimoloji) bulgulanna dayandırılması gerektiği konusunda ısrar etmesine karşın, ilk çocukluk yıllann-da bazı etkenlerin nevrozlara neden olabilmesi ve yetişkinlik çaglannda nevrozları tamamen farklı etkenlenn iyileştirmesi olasıdır."^22

Nevrozlann güncel nedeni açısından, ister bedensel, ister ruhsal yapıda olsun, yapısal ögelenn dışında, beklentisel kaygı gibi geri denetim mekanizmaları, başta gelen patojenik (hastalık yaratıcı) etken gibi gözükmektedir. Belli bir semptoma fobi ile tepki verilir, fobi semptomu alevlendirir ve sonuçta semptom da fobiyi pekiştirir. Ancak benzer bir olaylar zinciri, hastanın sürekli olarak zihnini kurcalayan düşüncelerle boğuştuğu^23 saplantılı-zorlanımlı durumlarda da gözlenebilir. Böylece hasta, bunlann gücünü, rahatsız olacak kadar arttırmış olur, çünkü baskı, karşı

21    American Journal of Psychotherapy, 10 (1956), sf. 134

22    "Some Comments on a Viennese School of Psychiatry,’ TTie Journal of Abnormal and Social Psychology. 51 (1955), sf 701-3.

142

23    Bu sık sık, hastanın, saplantısının, yaklaşmakta olan ya da gerçek bir psikozun belirtisi olduğu yolundaki korkusu tarafından güdülendirilir, hasta, saplamılı-zorlammlı bir nevrozun onu bu yola sokmaktan çok psikoza karsı bağışıklılık kazandırdığı gerçeğinin farkında değildir.

baskıyı getirir. Semptom yine pekiştirilir! Öte yandan hasta saplantılarıyla boğuşmaktan vazgeçtiği, bunun yerine bunlan alaya bir tavırla ele alıp, espri konusu yaptığı (çelişik niyet uyguladığı) an, kısırdöngü kesilir, semptom hafifler ve sonunda küçülür. Semptoma davetiye çıkaran varoluşsal boşluğun bulunmadığı olaylarda, hasta sadece kendi nevrotik korkusuyla alay etmekle kalmayacak, sonunda bunu tamamen görmezden gelmeyi de başaracaktır.

Görüldüğü üzere, beklentisel kaygıya karşı çelişik niyetin; aşın niyet ve aşın düşünmeye karşı da düşünce odağının dağıtılması (dereflection) işleminin devreye sokulması gerekir, ancak düşünce odağının değiştirilmesi, hastanın kendi işine ve yaşamdaki misyonuna yönelişiyle mümkün olabilmektedir.^24

Kısırdöngü oluşumunu kıran şey, ister acıma ister aşağılama olsun, nevrotiğin kendine yönelik ilgisi değildir; iyileşmenin ipucu, kendim aşkmlıktadır!

ORTAK NEVROZ

Her çağın kendine ait ortak nevrozu vardır ve her çağ. bununla başa çıkmak için kendi psikoterapısme ihtiyaç duyar Günümüzün kitle nevrozu olan varoluşsal boşluk, özel ve kişisel bir nihilizm şekli olarak tanımlanabilir; çünkü nihilizm, varlığın hiçbir anlamı olmadığı inancıdır. Ne var ki. nihılistık bir felsefenin çağdaş eğilimlerinin etkisinden uzak kalmadığı sürece psıkoterapi böyle bir olayla kitlesel boyutta başa çıkamaz; aksı takdirde kitle nevrozunun olası bir tedavisini üretmek yerine bunun bir semptomunu temsil eder. Böyle bir durumda psikoterapi ni-hilistik bir felsefeyi yansıtmakla kalmayacak, ayrıca, istemeden ve farkında olmadan da olsa, hastaya insanın doğru bir tablosundan çok bir karikatürünü aktaracaktır.

insanın, biyolojik, ruhsal ya da toplumsal koşulların sonucundan ya da kalıtımla çevrenin ürününden başka bir şey olmadığını ileri süren “nihilizm” öğretisinde, yapısal bir tehlike söz konusudur. İnsana ilişkin bu görüş, nevrotık bir bireyin, zaten inanmaya yatkın olduğu şeye, yanı dış etkilenn ya da iç koşulların kurbanı olduğuna inanmasını sağlar, insanın özgür olduğunu reddeden bir psikoterapi, bu nevroıik ölümcüllüğü besler ve güçlendirir.

Kuşkusuz, insan sonlu bir varlıktır ve özgürlüğü sınırlıdır Bu, koşullardan özgürlük değil, koşullara yönelik bir tavır alabilme özgürlüğüdür. Bir keresinde söylediğim gibi: “Nöroloji ve psikoloji gibi iki alanda çalışan bir profesör olarak, bir insanın, biyolojik, ruhsal ve toplumsal koşullara ne ölçüde tâbi olduğunun lam anlamıyla farkındayım. Ama ben, ıkı alanda birden profesör oluşumun yanı sıra dön kamptan -yanı toplama kamplarından- sağ çıkmış ve bu nedenle, insanın düşünülebilecek en kötü koşullara bile görülmemiş ölçüde direnip göğüs germe yetisine tanıklık etmiş bir insanım.”^25

144

25 California Junior College Association için Holywood Animators, Inc tarafından gerçekleştirilen 'Value Dimension in Teaching' adlı renkli televizyon filminden

PAN-DETERMİNİZMİN ELEŞTİRİSİ

Psikanaliz sık sık pan-seksualist (topyekün cmselci) olmakla suçlanıyordu. Bu suçlamanın yerinde olduğundan kuşkuluyum Ne var ki "pan-determinizm" (topyekün belırlemecilık) denen şey bana daha hatalı ve tehlikeli gibi gözüküyor. Bu tenmle, insanın şu ya da bu koşullara karşı bir tavır alabilme yetisini göz ardı eden bir görüşü söz konusu ediyorum. İnsan, tamamen koşullandırılmış ve belirlenmiş değildir, daha çok, isler koşullara boyun eğsin, ister karşı gelsin, kendim belirlemektedir Başka bir deyişle, insan nihai anlamda kendini belirleyen bir varlıktır. İnsan varolmakla yetinmez, bunun yerine her zaman için varoluşunun kaderine, bir sonraki anda kendisinin ne olacağına karar verir.

Aynı nedenden ötürü her insan, herhangi bir anda değişme Özelliğine sahiptir. Dolayısıyla, insanın geleceğini ancak bir grubun tamamına ilişkin bir istatistiksel araştırmanın geniş çerçevesi dahilinde tahmin edebiliriz; ancak bireysel kişilik. Öz inhamla tahmin edilemez kalır. Tahminlenn temeli biyolojik, ruhsal ve toplumsal koşullarla temsil edilebilir. Yine de insan varoluşunur temel özelliklerinden binsi, bu koşulların üstüne çıkabilme bunların ötesinde gelişebilme yetisidir. İnsan, olası olduğunda, dünyayı ve gerektiği takdirde de kendim daha iyiye doğru değiştirebilme yetisine sahiptir

Dr. J’nin durumunu anlatmama izin venn Yaşamım bovv’v-ı karşılaşılğım, içi kötülük dolu, şeytani bir figür diyebileceğim tek kişiydi o. O zamanlar genel olarak “Sıcmhofun ıVıvana 4*i.- w

yük akıl hastanesi) kille katili” olarak çağrılıyordu. Naziler acısız Ölüm programını başlattığı zaman bütün ipleri eline almış ve kendisine verilen işte Öylesine fanatikleşmişti ki, tek bir psikoti-gin bile gaz odasından kaçmamasına çalışmıştı. Savaştan sonra Viyana’ya döndüğüm zaman. Dr. J’ye ne olduğunu sordum. “Ste-inhofun tecrit hücrelerinden birisinde Ruslar tarafından tutuklandı,” dediler. “Ama ertesi gün hücresinin kapısı açık bulunmuş ve Dr. J bir daha görülmemiş.” Daha soma, diğerlen gibi ben de. Dr. J’nin, yoldaşlannm yardımıyla Güney Amerika'ya kaçtığına inandım. Ancak yakın bir tarihte, ilk önce Sibirya’da daha soma Moskova’daki ünlü Lubianka Cezaevi’nde olmak üzere Demir Perdenin arkasında uzun süre tutuklu kalan eski bir AvusturyalI diplomat bana geldi. Nörolojik muayenesini yaparken, ansızın Dr. J’yi tanıyıp tanımadığımı sordu. “Evet” yanıtım vermem üzerine devam etti; “Onu Lubianka’da tanıdım, orada kırk yaşında böbrek kanserinden öldü. Ama ölmeden önce, hayal edebileceğin en iyi yoldaş olduğunu kanıtladı! Herkese teselli verdi. Düşünülebilecek en yüksek ahlâk standardına uygun yaşadı. Cezaevinde -kı uzun yıllarım boyunca tanıdığım en iyi dosttu!”

İşte “Steinhofun kitle katili” Dr. J’nin öyküsü bu. İnsanın davranışlanm nasıl tahmin edebiliriz? Bir makinenin, bir robotun hareketlerini öngörebilir, bunun ötesinde insan ruhunun mekanizmalarım ya da “dinamik güçlennı” tahmin etmeye de çalışabiliriz. Ama insan ruhtan Öte bir şeydir.

146

Ne var ki özgürlük son söz değildir, özgürlük sadece öykünün bir bölümü ve gerçeğin yansıdır, özgürlük, olumlu yanı sorumluluk olan olgunun tamamının negatif yanından başka bir şey değildir. Aslına bakılacak olursa, sorumluluk terimiyle yaşanmadığı sürece, özgürlük yozlaşma tehlikesiyle karşı karşıyadır. İşte bu nedenle Doğu Yakası'ndakı özgürlük Anıuna, batı Yakasındaki Sorumluluk Anıtının eklenmesini önenyorum

PSİKİYATRİK PAROLA

Bir inşam, ona en küçük bir özgürlük lannnsı bırakmayacak şekilde koşullandıracak hiçbir şey yoktur. Bu nedenle, ne kadar sınırlı olursa olsun, nevrotık, hatta psikotik vakalarda bile insana bir parça özgürlük kalır. Gerçeklen de, hastanın en dennler-deki çekirdeğine psikoz bile dokunamaz.

İyileştirilmesi olanaksız psikotik bir birey, yararlılığını kaybedebilir, ancak insan olma onurunu koruyacaktır. Benim psikiyatrik parolam bu. Bu olmaksızın, psikiyatriyi, üzerinde çalışılacak bir alan olmaya değer bulmazdım. Kimin uğruna? Onanlmaya-cak kadar hasarlı bir beyin makinesinin uğruna mı^7 Hasta kesinlikle bundan öte bir şey olmasaydı, acısız ölüm programı haklılık kazanırdı.

PSİKİYATRİNİN YENİDEN İNSANİ KILINMASI

Uzunca bir süredir —aslında yanm yüzyıldır— psıkıvatr, insan zihnini sadece bir mekanizma olarak, ruh hastalığının tedavisini de sadece bir tekniğin lenmlenyle vorumlamava çalışı: Şimdi ufukta görünen ise, psikolojiyle yoğnılan bir tıp kaVa\> değil, insani kılman bir psikiyatridir

Ne var ki kendi rolünü temelde bir teknisyenin rolüyle yorumlayan bir doktorun, hastasında, hastalığın arkasındaki insanı görmek yerine, bir makineden başka bir şey görmediğim itiraf etmesi gerekir.

İnsan, sıradan bir şey, bir nesne değildir; nesneler birbirini belirler ama insan nihai anlamda kendini belirleyen bir varlıktır. Mevcut yetilerinin ve çevrenin sınırlan dahilinde, olduğu kişi neyse, onu kendinden yaratmıştır, örneğin toplama kamplann-da, bu yaşayan laboratuvarda ve bu sınav alanında, yoldaşlarımızdan bazılanmn domuz gibi, bazılarının da aziz gibi davran-dıklanna tanık olduk. İnsanın içinde her iki potansiyel de vardır ve hangisinin gerçekleşeceği koşullara değil, kararlara bağlıdır.

148

Bizim kuşağımız gerçekçi bir kuşak, çünkü insanı gerçekte olduğu şekliyle tanımaya başladık. Her şey bir yana, insan, Auschwitz’in gaz odalannı icat eden varlıktır; ama dudaklannda duayla ya da Shema Yisrael ile gaz odalanna dimdik yürüyen varlık da insandır.

1

Logic terimi de logos kökünden gelmektedir (Ç N 1

2

ölen kişi İçin okunan bir dua

3

M ‘VWdduih basbcm,' yanı. "Tann adına ’

4

'Her düşüp kalkışımın hesabım tuttun; gözyaşlanmı da şişene koyl Bunlar kitabında yok mu?* (Mez. 56, 8)

5

Olaylann çoğunluğunda uykusuzluk korkusu, hastanın, «pmsmmr. ihtiyaç duyulan minimum uyku miktarını kendi kendine sajtbdi.fr ff-rcv den kaynaklanmaktadır

Atsanrı A «tam A rai u-'

3. Bölüm

TRAJİK BİR İYİMSERLİK TARTIŞMASI

Birleşik Devletler’de logolerapi alırımdaki öncü çalışmaları 1955 yılında başlatan ve alana paha içilmez katkıları olan Edith Weisskopf-Joelson’un anısına adanmıştır

“Trajik bir iyimserlikten ne anladığımızı soralım ilk önce kendimize. Kısaca bu, insan varoluşunun (1) acı, (2) suçluluk.

(3) ölümle tanımlanabilecek yanlanndan oluşan ve logoıerapıde “trajik üçlü” adı verilen şeye karşın, insanın iyimser olduğu ve böyle kaldığı anlamına gelir. Aslında bu bölüm şu soruyu ortaya koymaktadır: Bütün olup bilenlere karşın yaşama evet demek nasıl olası olur? Soruyu başka terimlerle ortaya koyacak olursak, yaşam, trajik yanlarına karşın, potansiyel anlamını koruyabilir mi? Her şey bir yana. Almanca yayınlanan bir kitabımın adına kaynaklık eden bir deyişi kullanacak olursak, “her şeye karşı yaşama evet demek," yaşamın, her koşulda, hatta en kötü koşullar altında bile potansiyel olarak var olduğunu varsavar Bu da sonuç itibanyla insanın, yaşamın olumsuz yanlarını olumlu v,ı oa yapıcı şeylere dönüştürme yetisine sahip olduğunu

26 Bu bölüm Batı Almanya, Regensburg Üniversitesi lidr

Dünya Logoıerapl Kongresi'nde verdiğim hır sunuma davansak haruUnm*

Başka bir deyişle belli bir durumda önemli olan, en iyisini yapmaktır. Ne var ki burada “en iyisi,” Latince'de optimum^27 denilen şeydir. Dolayısıyla trajik bir iyimserlikten (optimism) söz etmemin nedeni budur. Yani trajedi karşısında ve olabilecek en iyi insan potansiyeli açısından iyimserlik, her zaman için, (1) acıyı bir insan başarısına dönüştürmeye (2) suçluluk hisseden kişinin, kendisini daha iyiye yönelik olarak değiştirme fırsatım kazanmasına ve (3) yaşamın geçiciliğinden, sorumlu bir tavır almaya yönelik girişim gücü kazanılmasına olanak vermektedir.

Ancak iyimserliğin emredilecek ya da ısmarlanacak bir şey olmadığını unutmamak gerek. İnsan kendini, her türlü olumsuzluğa, umuda karşı aynm gözetmeksizin iyimser olmaya zorlayamaz bile. Ve umut için geçerli olan, inanç ve sevginin de emre-dilmemesi veya ısmarlanamaması açısından, üçlünün diğer iki bileşeni için de geçerlidir.

Avrupalı için, kişiye tekrar tekrar “mutlu olmasının” emredil-mesi. Amerikan kültürünün tipik bir özelliğidir. Ama mutluluk aranmaz; ortaya çıkması gerekir. İnsanın, “mutlu olmak” için bir nedeni olmalıdır. Bu neden bulunduktan sonra mutluluk otomatik olarak gelir. Gördüğümüz gibi insan, mutluluk arayışında değildir; belli bir durumda yapısal ve uykuda olan potansiyel anlamı gerçekleştirmek yoluyla mutlu olmak için neden aramaktadır.

Bu neden ihtiyacı, insana özgü olan bir başka olguya -gülmeye- benzer. Birisinin gülmesini istiyorsanız, ona bir neden sunmanız, örneğin bir fıkra anlatmanız gerekir. Onu gülmeye zorlayarak ya da kendim zorlamasını sağlayarak, gerçek bir kahkaha yaratmak kesinlikle olanaksızdır. Bunu yapmak, fotoğraf makinesinin karşısında poz veren insanları gülümsemeye zorlamaya benzer; bu son durumda basılan fotoğrafta görülen tek şey. yapay gülücüklerle donmuş suratlardır.

Logoterapide bu tür bir davranış yapısına “aşm niyet" denilmektedir. Bu. soğukluk ya da iktidarsızlık gibi cinsel nevrozlann nedenselliğinde önemli bir rol oynamakladır. Hasla, kendini unutmak yerine, doğrudan orgazma, yani cinsel hazza ulaşmaya ne kadar çok çaba gösterirse, bu cinsel haz arayışı da o kadar çok kendini engelleyici olur. Gerçekten de, “haz ilkesi" denilen şey daha çok bir neşe yok edicidir.

Bir bireyin anlam arayışı başarılı olduktan sonra bu onu mutlu kılmakla kalmaz, ona, acıyla başa çıkabilecek bir yeti de kazandırır. Peki kişinin umutsuz anlam arayışı boşa çıktığı zaman ne olur? Bu, öldürücü bir durumla sonuçlanabilir. Örneğin, esir kamplan ya da toplama kamplan gibi aşm ortamlarda bazen meydana gelen olayları anımsayalım, Amerikalı askerler tarafından anlatıldığı kadanyla, ilk durumda "vazgeçmek" dedikleri bir davranış yapısı kristalleşmiştir. Toplama kamplarındaki davranış ise, sabahın saat beşinde kalkıp işe gitmeyi reddeden, bunun yerine barakada sidik ve dışkıyla ıslanmış samanların üzennde yatan tutuklulann davranışıdır. Hiçbir şey -ne uyanlar ne de tehditler- bu insanlann fikrini değiştiremıyordu. Bunun yenne. ceplerinde sakladıkları bir sigarayı çıkanp içmeye başlıyorlardı Bunu gördüğümüz an, bu insanlann kırk sekiz saat içinde öleceğini biliyorduk. Anlam yönelimi gen çekilmiş ve sonuç olarak an lık haz arayışı duruma egemen olmuşıur.

Bu, gün be gün karşımıza çıkan bir başka duruma benzemiyor mu? Bununla, dünya çapında kendilerine “no future” (geleceksiz) kuşak adını veren gençleri düşünüyorum. Elbette sığındıktan şey sadece bir sigara değil, uyuşturucular.

Aslına bakılırsa, uyuşturucu sahnesi çok daha genel bir kitle olgusunun, yanı varoluşsal ihtiyaçlanmızın engellenmesinden kaynaklanan ve sonuç olarak endüstrileşmiş toplumlarda evrensel bir olguya dönüşen anlamsızlık duygusunun bir yanıdır. Bugün, anlamsızlık duygusunun nevrozların kökeninde giderek artan bir rol oynadığını öne sürenler sadece logoterapıstler değildir. Stanford Üniversitesinden Irvın D. Yalom’un, Existential Psychotherapy (Varoluşçu Psikoterapi) adlı eserinde dediği gibi: “Psikiyatrik ayakta tedavi kliniğine başvuran kırk hastadan on ikisi (yüzde 30), anlamla ilgili (anketler, terapistler ya da bağımsız yorumcular tarafından değerlendirildiği kadanyla) önemli sorunlardan şikâyetçiydi.”^28 Palo Alto’nun binlerce kilometre doğusunda durum sadece yüzde bir oranında fark etmektedir; ilgili en son istatistikler, Viyana’da nüfusun yüzde yirmi dokuzunun, yaşamlannda anlam olmadığından şikâyetçi olduğunu göstermektedir

Anlamsızlık duygusunun nedenine gelince, aşın basitleştirme de olsa, insanlann yaşamalannı sağlayacak çok şeyin bulunmasına karşın, uğruna yaşayacaklan bir şeyin olmadığı söylenebilir; insanlar araçlara sahip, ama amaçlan yok. Elbette bazılanrun araçlan bile yok. özellikle bugün işsiz olan insan kitlesini söz konusu ediyorum. Elli yıl önce, “işsizlik nevrozu” dediğim şeyden şikâyetçi genç hastalarda gözlediğim özel bir tür depresyona ilişkin bir araştırma yayımlamıştım.^29 Bu araştırmada, nevrozun gerçekten de ikili bir hatalı özdeşleşmeden kaynaklandığını gösterebilmiştim: İşsiz olmak, yararsız olmakla eşleştiriliyordu, yararsız olmak ise anlamsız bir yaşam sürmekle. Sonuç olarak hastalan, gençlik demekleri, kamu kütüphaneleri ve benzen işlerde gönüllü çalışma konusunda ikna etmeyi başardığımda, bolca sahip olduklan boş zamanlanın ücretsiz, ancak anlamlı bir uğraşla doldurmaya başladıklan an, ekonomik durumlanrun değişmemesine ve duyduklan açlığın aynı olmasına karşın, yaşadıklan depresyon ortadan kalkıyordu. Bundan çıkan gerçek, insanın sadece refahla yaşamadığıdır.

Sosyo-ekonomik durum tarafından tetiklenen işsizlik nevrozunun yanı sıra, duruma göre psikodmamik ya da biyokimyasal koşullara bağlanabilecek başka depresyon türleri de vardır Buna uygun olarak, sırayla psikoterapi ve farmakoterapı (ilaçla tedavi önerilmektedir. Ancak anlamsızlık duygusundan bahsediyorsak, bunun bir hastalık (patoloji) konusu olmadığım gözden kaçırmamamız ve unutmamamız gerekir; anlamsızlık duygusu, bir nevrozun belirtisi ve semptomu olmaktan çok, insan olmanın btr kanıtıdır diyebilirim. Ama patolojik bir şeyden ka\Tiaklanmama-sına karşın, anlamsızlık duygusu patolojik (hastalıklı) bir tepkiye neden olabilir; başka bir deyişle potansiyel olarak paıojeniktir (hastalık yapıcı), Genç kuşakta bövlesınc yaygın olan kitle nevrozu sendromunu bir düşünün: Bu sendromun bu üç vanı-mn -depresyon, saldırganlık ve uyuşturucu vb. alışkanlığı- logo

29 ‘Winschaflskrtse und Seclenletwn vom Suındpunkt drs tujjcrtHv ı;c -Sozifllarrfllche Rundschau, Yol 4 (19331. sf 43-46

rinde ayrıntılarıyla durmayacağım. Benzetme yapacak olursak, bir filmi ele alalım: Bir film, binlerce bağımsız görüntüden oluşur, bunlardan her biri bir şey ifade eder ve bir anlam taşır; yine de son karesine gelinmedikçe filmin tamamının anlamı ortaya çıkmaz. Ne var kı ilk önce bileşenlerden, bağımsız görüntülerden her birini anlamaksızın da filmin tamamını anlayamayız. Aynı şey yaşam için de geçerli değil mi? Yaşamın nihai anlamı da, eğer böyle bir şey varsa, en sonunda, ölümün eşiğinde ortaya çıkmıyor mu? Ve bu nihai anlam da, her bir durumun potansiyel anlamının, ilgili bireyin bilgisi ve inancının elverdiği ölçüde en iyi şekilde gerçekleştınlip gerçekleştirilmediğine bağlı değil mi?

Logoterapi açısından bakıldığında, anlamın ve algılanışının, ayaklan havada olmadığı, tamamen yere bastığı bir gerçek. Bu arada, anlamın -somut bir durumun kişisel anlamının- kavram-şırıı, Kari Bühler’le Max Wertheimer’in teorileri arasına yerleştirmek istenm. Anlamın algılanışı, klasik Geştalt algı kavramından farklıdır; öyle ki sonuncusu, bir “zemindeki" bir “figürün” ansızın algılanışını ifade ederken, gördüğüm kadanyla anlamın algılanışı, çok daha özel olarak, gerçekliğin zeminine (fonuna) karşı bir olasılığın farkına varılmasına ya da daha açık sözcüklerle ortaya konacak olursa, belli bir durum için yapılabilecek olan şeyin farkına varılmasına indirgenir.

156

Peki bir insan nasıl olur da anlamı keşfetmeye başlar? Charlotte Bühler’in de ifade ettiği gibi. “Yapabileceğimiz tek şey, nihai olarak insan yaşamının anlamının ne olduğuna ilişkin sorularının yanıtlarım bulmuş gibi görünen insanlarla, bulamayan insanların yaşamlarını araştırmaktır.”^32 Bu tür bir yaklaşıma ek olarak, biyolojik bir yaklaşıma da girişebiliriz. Logoterapı, bilinci, belli bir yaşam durumunda ihtiyaç duyulduğunda takıp etmemiz gereken yönü gösteren bir yönlendirin olarak değerlendirir. Bu işi yürütmek için bilmem, kişinin karşı karşıya bulunduğu duruma bir ölçüm cetveli uygulaması ve bu durumun da değerler hiyerarşisinin ışığı altında bir ölçütler dizisine bağlı olarak değerlendirilmesi gerekir. Ne var ki bu değerlen, bilinç düzeyinde alıp benimseyenleyiz; bunlar, olduğumuz bir şeydir. Bu değerler, türümüzün evrim akışı içinde kristalleşmiştir; temelleri biyolojik geçmişimiz ve kökleri de biyolojik derinliğimizdir Biyolojik bir a priori^33 kavramı geliştirirken Konrad Lorenz de benzer bir şey düşünmüş olmalı; son zamanlarda, değer kazanma sürecinin biyolojik temeline ilişkin kendi görüşümü onunla tartışırken, bana katıldığını heyecanla ifade etti. Ne olursa olsun, eğer düşünce öncesi aksiolojik bir kendim anlama varsa, bunun, biyolojik kalıtımımıza demirlenmiş olduğunu varsayabiliriz.

Logoterapinin de ortaya koyduğu gibi, kişinin yaşamda bir anlama ulaşmasının üç temel yolu vardır. Bunlardan ilki bir eser yaratmak ya da bir iş yapmaktır. İkincisi bir şey yaşamak ya da bir insanla etkileşime girmekter; başka bir deyişle sadece işte değil, sevgide de anlam bulunabilir. Bu bağlamda Edith Weisskopf-Joelson, “Yaşantının da başarıya ulaşmak kadar değerli olabildiği yolundaki logoterapi görüşünün tedavi edici olduğunu, çünkü sadece dışsal başan üzerindeki tek yanlı vurgulamayı telafi ettığini”^34 gözlemiştir.

Ancak daha önemlisi, yaşamdaki anlama giden üçüncü yoldur: Değiştiremeyeceği bir kaderle yüz yüze gelen umutsuz bir durumun çaresiz kurbanr bile kendini aşabilir ve büvlece kendini değiştirebilir. Kişisel bir trajediyi bir zafere dönüştürebilir. "Acrnm Anlamr” başlrklr bölümde de anüdığı gibi, logoterapimn, "Acr çeken ve bundan kurtulması olanaksız olan bir insana, bu acıyı alçalııcı bulduğu içm mutsuz olmakla kalmayıp, mutsuzluğundan ölürü bir de utanmak yenne, çektiği acıyla gurur duyması ve bunu onur verici bir şey olarak değerlendirmesi için pek fırsat tanımayan günümüz Amerikan kültüründeki bazı sağlıksız eğilimlerin dengelenmesine yardım edebileceği” umudunu dile getiren Edith Weisskopf-Joelson olmuştur.

Yirmi beş yıl süreyle genel bir hastanenin nöroloji bölümün de çalıştım ve hastalarımın, yaşadıklan zorlukları başanya dönüştürme yetilerine tanıklık ettim. Bu pratik deneyimlere ek olarak, insanın acıda da anlam bulabileceği olasılığını destekleyen deneysel veriler de mevcuttur. Yale Üniversitesi Tıp Fakültesindeki araştırmacılar, “Tutsaklıklarının olağandışı ölçüde stresli -işkenceyle, hastalıkla, yetersiz beslenme ve tecritle dolu- olmasına karşın bundan yararlandıklarım açıaça öne süren Vietnam Savaşı tutsaklarının sayısından etkilenmişlerdir.”^33

Ama “trajik bir iyimserlik” lehine olan en güçlü tartışmalar, Laıineede argıımoıta ad Şömineni denilen tartışmalardır Bir örnek vermek gerekirse Jerry Long, logoterapıde “insan ruhunun asi gücü"[1] denilen şeyin yaşanan bir tanığıdır. Texarkana Ga-zette'den alıntı yapacak olursak, “Jerry Long: Üç yit önce geçirdiği bir dalış kazasından ben boynundan aşağısı felçli Kaza geçirdiğinde 17 yaşındaydı. Bugün Long, ağız çubuğunu yazı yazmak için kullanabiliyor, özel bir telefon aracılığıyla. Community Col-lege’de venlen iki derse ‘devam ediyor.^1 Telefon bağlantısı Long’un hem sınıftaki tartışmalan dinlemesine, hem de bunlara katılmasına olanak veriyor, Aynca boş zamanlarını okuyarak, televizyon izleyerek ve yazarak geçiriyor,” Long'dan aldığım bu mektupta şöyle yazıyor: “Yaşamımı anlamla ve amaçla dopdolu görüyorum. Kadenmi belirleyen o gün benimsediğim tutum, yaşam parolam oldu: Belimi kırdı ama beni kıramadı. Fakültedeki ilk psikoloji dersime kayıt yaptırdım. Sakatlığımın, başkalarına yardım etme becerimi geliştireceğine inanıyorum. Çektiğim acılar olmaksızın, ulaştığım gelişim düzeyinin olanaksız olacağım biliyorum”

Bu, anlamın keşfedilmesi için acının vazgeçilmez olduğu anlamına mı geliyor? Kesinlikle hayır. Ben sadece, bu kitabın ikinci bölümünde de belirtildiği gibi, acının kaçınılmaz olması koşuluyla acıya karşın -hatta acı vasıtasıyla- anlam bulunabileceğim vurgulamak istiyorum. Eğer acıdan kaçmılabılıyorsa, vapılacak anlamlı şey nedenim ortadan kaldırmaktır, çünkü gereksiz wrc acı çekmek, kahramanca değil, mazoşistçe bir tutumdur öte yandan eğer kişi acı çekmesine neden olan durumu değışr.renr

yorsa, buna karşın tutumunu belirleyebilir.^37 Boynunu kırmayı Long kendisi seçmedi, ama başına gelen şeyin belini bükmesine göz yummamaya kendisi karar verdi.

Görüldüğü üzere Öncelik, acı çekmemize neden olan durumu yaratıcı bir şekilde değiştirmekte yatmaktadır. Ama üstünlük, gerektiği takdirde “acı çekmesini bilmektir.” Ve kelimenin tam anlamıyla “sokaktaki insanın" da aynı görüşte olduğunu gösteren gözlem mahsulü bulgular söz konusudur. AvusturyalI kamuoyu araştırmacıları son günlerde, en çok saygı duyulan msanlann, büyük sanatçılar, ünlü bilimciler, büyük devlet adamları ya da sporcular değil, yaşadıkları kötü kaderin efendisi olmayı başaran insanlar olduğunu göstermiştir.

Trajik üçlünün ikinci yanma, yani suçluluk kavramına geçerken, bana her zaman çekici gelen dinsel bir kavramdan uzaklaşmak istiyorum. Anlayabildiğim kadarıyla, biyolojik, psikolojik ve/veya sosyolojik etkenlere tam olarak götürülmediği sürece son çözümlemede bir suçun açıklamasız kaldığı anlamına gelen mysterium injquitatis denilen şeyi söz konusu ediyorum. Bir insanın suçunu tam olarak açıklamak, suçunu ortadan kaldırmaya ve kişiyi özgür ve sorumlu bir insan olarak değil, onarılması gereken bir makine olarak görmeye eşdeğer olacaktır. Suçlulann kendileri bile bu tutumdan tiksinmekte ve yaptıklanndan sorumlu tutulmayı tercih etmektedir. Illinois’teki bir ıslahevinde

160

37 Avusturya TVsinde, İkinci Dünya Savaşı sırasında Varşova'da getıo ayaklanmasının örgütlenmesine yardım eden PolonyalI bir kardiyologla yapılan bir röportajı biç unutmam “Ne kahramanca bir hareket," dedi röportajı yapan kişi “Dinleyin,* diye karşılık verdi doktor soğukkanlı bir ifadeyle “Eline silahı alıp ateş etmek bir şey değil, ama bir S S mensubu sizi gaz odasına götürdüğü ve elinizden hiçbir şey gelmediği zaman görüyorsunuz ya. işte kahramanlık diye buna derim " Deyiş yerindeyse, davranışsal kahramanlık yatmakta olan bir mahkûmdan aldığım kınama mektubunda şöyle yazıyordu: “Suçluya hiçbir zaman kendini anlatma fırsatı verilmiyor, önüne, tercih yapacağı çeşitli bahaneler konuluyor Toplum suçlanıyor ve birçok olayda kabahat kurbanda aranıyor." Ayrıca, San Quentin'deki tutuklulara hitaben yaptığım bir konuşmada, “Sizler de benim gibi insansınız ve bu nedenle suç işleme, suçlu olma özgürlüğünüz vardı Ne var kı şimdi de suçluluğunuzun üstüne çıkarak, kendinizi aşarak, daha iyiye doğru değişerek, suçlu oluşunuzun üstesinden gelmekle sorumlusunuz," demiştim. Anlamışlardı.[2] Ve eski bir tutuklu olan Frank E.W.’den aldığım bir mektupta, “Ağır suçluların bulunduğu bir logoterapi grubuna katıldım. 27 kişiyiz ve yeni gelenler, başlangıçtaki grubun desteğiyle cezaevinden uzak duruyor. Sadece birisi cezaevine döndü, o da şimdi serbest,”[3] diye yazıyor

Ortak suç kavramı konusunda kişisel olarak, bir insanı başka bir insamn ya da bir grubun davranışlanndan sorumlu tutmanın hiçbir haklı temeli olmadığını düşünüyorum İkinci Dünya Savaşandan bu yana, ortak suç kavramına karşı kamuoyunda tanışmaktan usanmadım.[4] Ne var ki bazen insanları batıl inançlarından kurtarmak için birçok öğretici hile gerekmektedir Amerikalı bir kadın, “Nasıl oluyor da hala kitaplarınızdan barılarını. Adolf Hitler’in dili olan Almanca’da yazabiliyorsunuz?’ d iverek bana sitem etti. Karşılık olarak, mutfağında bıçak olup olmadığını sordum, “Evet" yanıtını alınca, ürkmüş, şok olmuş gibi vapîp bağırdım: “Onca katil, kurbanlarının kamım deşip öldürmek için kullandıktan sonra nasıl hâlâ bıçak kullanabiliyorsunuz?” Sonuç olarak Almanca kitap yazmama itiraz etmeyi bıraktı.

Trajik üçlünün üçüncü yanı ölümle ilgilidir. Ama aynı zamanda yaşamla da ilgilidir, çünkü yaşamı oluşturan anlann hepsi ölmektedir, yaşanan bir an asla geri gelmeyecektir. Yaşamımızın her anını olabilecek en iyi şekilde değerlendirmemizi anımsatan da bu geçicilik değil mi? Elbette öyle; dolayısıyla benim vazgeçilmez ilkeme kaynaklık eden de bu: İkinci defa yaşıyor-muşçasına ve ilk kez şimdi yapmak üzere olduğunuz gibi hatalı hareket etmişçesine yaşayın.

Aslında, uygun davranışta bulunma fırsatları, bir anlam bulma potansiyelleri, yaşamımızın gen döndürülemez oluşu tarafından etkilenmektedir. Ama aynca potansiyeller de bu şekilde etkilenmektedir. Çünkü biT fırsatı kullandığımız ve potansiyel bir anlamı gerçekleştirdiğimiz zaman, sonsuza dek yapmış oluruz, geri dönüşü olmaz. Bu anlamı bulup geçmişte tutarak, onu orada emin bir şekilde saklarız. Geçmişteki hiçbir şey tekrar erişilmeyecek şekilde kaybedilmez, tersine, her şey geri dönülmez bir şekilde saklamr. Elbette insanlar sadece geçiciliğin anız tarlasını dikkate almaya, ama yaşamlarının hasadını doldurdukları geçmişin zahire ambarım -yapılan işler, sevgiler ve bir bu kadar önemlisi, cesurca ve onurla yaşanan acılar- görmezlikten gelmeye eğilim göstermektedir.

162

Bundan dolayı, yaşlı insanlara acımak için ortada hiçbir neden olmadığı anlaşılabilir. Bunun yerine, gençlerin onlara imrenmesi gerekir. Yaşlıların gelecekte hiçbir fırsatı, olasılığı olmadığı doğrudur. Ama onlar, bundan fazlasına sahiptirler. Gelecekteki olasılıklar yenııe, geçmişin gerçeklikleri -gerçekleşurdıklen potansiyeller, bulduklan anlamlar, değerler- var ve hiç kimse ve hiçbir şey bu değerlen geçmişten koparamaz

Acıda anlam bulma olasılığı açısından, yaşamın anlamı, en azından potansiyel olarak koşulsuzdur Ne var kı bu koşulsuz anlamla, her insanın koşulsuz değen atbaşı gitmektedir. Bu, İnsan onuruna silinmez Özelliğini kazandıran şeydir. Tıpkı yaşamın, en acınası olanlar da dahil her koşulda potansiyel olarak anlamlı kalması gibi, her bireyin değeri de onunla kalır ve bunun nedeni de geçmişte söz konusu kişinin gerçekleştirdiği değerlere dayanır ve bugün koruduğu ya da koruyamadığı yararlılığa bağlı değildir.

Daha özele indirgemek gerekirse, bu yararlılık, genellikle toplum yararına işliyor olma terimiyle tanımlanır. Ama bugünün toplumu haşan yönelimli oluşuyla tanımlanmaktadır ve sonuçla başarılı ve mutlu insanlara. Özellikle de gençlere büyük değer vermekledir. BOyle olmayan herkesin değerim Özünde görmezlikten gelir ve bunu yaparken de onurlu olma anlamındaki değerli olma ile yararlılık anlamındaki değerli olma arasındaki belirleyici farkı bulanıklaştım. Kişi bu farkın bilincinde olmadığı ve bireyin değerinin sadece o andaki yararlılığına bağlı olduğunu savunduğu takdirde, inanın, Hitler'in programıyla paralellik içinde acısız ölüm programını, yanı, yaşlılık, hastalık, sakatlık ruh hastalığı vb. nedenlerden Ötürü toplumsal yararlılığını k3\ bedenlerin “acı çekmeden" öldürülmesini savunmamasını, sade ce söz konusu insanın kişisel tutarsızlığına borçlu oluruz

İnsan onuruyla yalın yararlılığın birbirine karıştırılması, sonuçta birçok akademiye ve birçok analitik literatüre geçmiş olan çağdaş nihilizme bağlanabilecek bir kavram karışıklığından kaynaklanmaktadır. Analist eğitim merkezlerinde bile bu tür bir aşılama olabilmektedir. Nihilizm, hiçbir şey olmadığını söylemez, ancak her şeyin anlamsız olduğunu savunur. George A. Sargent, “öğrenilen anlamsızlık” kavramını ortaya atmakta haklıydı. Kendisi de “George, dünyanın bir şaka olduğunu anlamalısın. Adalet diye bir şey yoktur, her şey rastlantıdır. Ancak bunu kavradığın zaman kendini ciddiye almanın ne kadar aptalca olduğunu anlayacaksın. Evrende büyük amaç diye bir şey yok. Evren sadece evrendir. Bugün ne yapacağın konusunda verdiğin kararda özel bir anlam yok," diyen bir terapisti anımsıyor.^41

Böyle bir eleştirinin genelleştirilmemesi gerekir. Kural olarak eğitim vazgeçilmezdir, ama eğer böyleyse, terapistlerin, stajyerlere, kendi nihilizmlerine karşı oluşturduklan bir savunma mekanizması olan inançsızlık (sinizm) aşılamak yerine, onlan nihilizme karşı bağışıklık kazandırmaya çalışmaları gerekir.

Logoterapi, diğer psikoterapi okulları tarafından getirilen bazı stajyerlik ve lisans koşullarına da uygunluk sağlayabilir. Başka bir deyişle, gerektiği takdirde insan kurtlarla bir olup uluyabilir, ama bunu yaparken, kurt kılığında kuzu olması gerekir. Logote-rapinin insan kavramından ve yaşam felsefesi ilkelerinden ayrılması gerekmez. Elisabeth S. Lukas’ın da “Psikoterapinin tarihi boyunca, logoterapi kadar dogmadan uzak bir okul olmamıştır,”^42 sözleriyle dikkati çektiği gerçek açısından, böyle bir bağlı -kğı sürdürmek zor değildir. Bınncı Dünya Logoterapı Kongresinde (San Diego, California, Kasım 6-8, 1980). gerek psıkoıera-pinin yeniden insani hale getirilmesi, gerekse “logoterapınm hocalık kavTammdan arındırılması” konulan Özerinde durmuştum. İstediğimiz şey, sadece “ustalannın sesim” taklit eden papağanlar yetiştirmek değil, meşaleyi “bağımsız, yaratıcı ve yenilikçi ruhlara" teslim etmektir.

Sigmund Freud bir keresinde “Birbınnden son derece farklı bir dizi inşam aynı şekilde açlığa terk edin. Kaçınılmaz açlık dürtüsünün artışıyla birlikte, bütün bireysel farklılıklar bulanıklaşacak ve bunun yerine doyurulmamış bir güdünün tekbıçımlı dışavurumu görülecektir,” demişti. Şükürler olsun kı Sigmund Freud toplama kamplanm içerden tanımaktan kurtuldu. Onun hastalan, Auschwitz’deki kuru tahtalann Ü2enne değil. Victor-yen kültürün pelüş tarzı sedirlerine uzamyordu. Toplama kamp-lannda “bireysel farklar bulanıklaşmıyordu,” tam tersine daha bir farklılaşıyordu; orada insanlann, hem domuzların hem de azizlerin maskeleri iniyordu. Artık “azız" sözcüğünü kullanmakta tereddüt etmeniz gerekmiyor: Auschwitz’de önce aç bırakılan, sonra da karbonik asit enjeksiyonuyla öldürülen ve 1983 yılında kilise tarafından kutsanarak aziz ilan edilen Peder Maximilian Kolbe’yi düşünün.

Beni, kural olmaktan çok istisna olan örnekler vermekle suçlamaya yatkın olabilirsiniz. “Sed omnia praeclara tam dıffîcıiu

•12 Psikoterapıye ilgi duyanlara logoterapı emporc edilme: Bu. doguv* be por.ı* V#* bir süpermarketle kıyaslanabilir İlkinde müşteri bir şey alması »çın dükkan? w -buna karşılık İkincisinde müşteriye, yararlı vt değerli gordûgû bir şc'

naııfler sunulur

quam rara sum” ("ama büyük olan her şey ender bulunduğu gibi kavranması da zordur") diye yazıyor Spinoza, Etifea’nm son cümlesinde. “Azizleri” anmaya gerçekten ihtiyacımız olup olmadığım elbette sorabilirsiniz. Sadece onurlu insanları anmak yeterli olmaz mı? Bu ınsanlann azınlık olduğu doğrudur. Dahası, hep azınlık olarak kalacaklar. Ama ben burada, azınlığa katılmaya yönelik bir çağn olduğunu anlıyorum. Çünkü dünya kötü bir durumda ve her birimiz elinden geleni yapmadığı sürece her şey daha da kötüye gidecek.

Bu nedenle uyanık olalım; iki anlamda uyanık olalım: Auschwitz’den bu yana insanın ne yapabileceğini biliyoruz.

166

Hiroşima’dan bu yana da neyin tehlikede olduğunu biliyoruz.

YAYINLANAN KİTAPLAR:

SANAT

1 * Dtscn mı Demeıen mi7 Cem Mumcu. Yıldırım B Doğan. Desenler SeiÇıA Demire!

2-    Artrlt ve Sanat. Kolektif

3-    Çocuk ve Sanat Kolektif

*• Bedava Gergedan, Orhan Cem Çetin

5- Orson Welles, Andr* Bazin ■ Çev. Senem Deniz

$- Sinema Ketelerinde. Ilhan Mimaroğlu

EDEBİYAT

ROMAN

1 - Planımız Katliam. Haldun Ay dingün

2-    7, Cem Aka}

3-    Altın, Blaise Cendrars - Çev. Nuriye Yiğitler

4-    Bir Kuzgun Yaz, Mehmet Llnver

5-    Marıella, Ma* Gallo - Çev. Asena Sarvan

4- Math ilde. Max Gallo - Çev. Işıl Bırcan 7* Sarah. Max Gallo - Çev. Asena Sarvan

I-    Ziyaretçiler, Giovanni Scognamlllo *- Salta Dur, Semra Topal

10- Put, Mehmet Ünver

II-    Kentlerin Kraliçesi, Hakan Senbır

12-    Cowrie, Cathie Dunsford - Çev Funda Tatar

13-    SelkleTerin Şarkısı, Cathle Dunsford - Çev Funda Tatar

14-    İstifa, Akça Zeynep

15-    Acayip Hisli, Kate Atkinson, Çev. Devrim Kılıçer Yarangûmelı IS- Makber, Cem Mumcu

17- Kötü ölü, Erkut Deral

IS- Bojlukta Sallanan Adam, Saul Bellow - Çev. Nete Olcaytu 1 *- Tuhaf Bir Kadın, Leyi* Erbil

20-    Hazdan Kaçan Kadınlar, Fidan Terzloğlu ^

21-    Kurban, Saul Bellow, Çev. Perran Fügen Ûzûikû

22-    Hey Nostradamus, Douglas Coupland. Çev. İrem Ba>aran

23-    Kâseden Hıise, Tlbor Fischer, Çev. Duygu Gûnkut

24-    Getrude 2'ye nasıl bölündü?. Şule üncü

25-    Oç Batlı Ejderha, Leylâ Erbil

ÖYKÜ

1-    Beyoğlu Kâbusları ve Diğer öyküler, Giovanni ScognamıHo

2-    Bir Gamze-Bır Küflüyü Yastık, Gülseren Tuğcu Karabulut

3-    Üçüncü Sayfa Güzeli / Bînblr İnsan Masalları ı. Cem Mumcu

4-    Önsel öyküler. Kolektif - Editör Cem Mumcu

5-    Hepimiz Gogol'un Palto sundan Çıktık, Sûreyyya Evren

6-    Muallâkta. Araf ta ve Düzerde t Bmbır İnsan Masallan-li. Cem Mumcu

7-    r. Cem Akaş

i- Aşık öyküler. Kolektif - Editör Sevengûi Sönmez 9-    Deli öyküler. Kolektif - Editör Cem Mumcu

1

'İnsan Ruhunun Ası Gücü' aslında, Hazinin 1081 unhımk vapıUn t Logoterapı Kongresi nde Long taralından sunulan makalenin adıJı

2

   Bkz Joseph B Fabıy, Hie Pursuit oj Meaning, Ncvs York H*rpct and R

3

   Bkz Victor E Frankl, Duyulmayan Anlam Çıjlıjı sf 4: <3

40Ayncabkz Victor E Frankl Psvdıol hr rap and    V»Vv~k    t

4

Schusıer, 1967

ÖNSÖZ

Elinizdeki kitabın yazan psikiyatrisi Dr. Fıankl, şöyle veya böyle çeşitli acılar içinde kıvranan hastalarma-bazen “Neden intihar etmiyorsunuz?" diye sorar. Bir çok durumda, bu soruya verilen yanıtlardan, kendi psikoterapi yaklaşımının belirleyici ilkelerini bulabilmektedir: Bir hastada, onu yaşama bağlayan çocuk-lanna yönelik sevgi söz konusudur; bir başkasında kullanılacak yetenekler; bir üçüncüsünde belki de sadece korunmaya değer canlı anılar. Parçalanmış yaşamın bu ince ipliklerinden sağlam bir anlam ve sorumluluk örgüsü dokumak, çağdaş varoluşçu analiz’ın Dr. Frankl'e özgü yorumlanışı olan logoterapi'nm konusunu ve hedefini oluşturmaktadır

Bu kitapta Dr. Frankl, logolerapiyı keşfetmesine yol açan kendi deneyimlerini anlatmaktadır tnsanlıkdışı toplama kamplarında uzun süre kalan bir tutuklu olarak, kendini, çıplak varoluşa soyunmuş olarak bulmuştur. Babası, annesi, erkek kardeşi ve karısı bu toplama kamplarında ölmüş ya da gaz fınnlanna gönderilmiştir ve bu nedenle kız kardeşi hariç, ailesinin tamamı yok olmuştur. Her şeyini kaybeden, bütün değerlen yok edilen açlığın, soğuğun ve acımasızlığın altında ezilen, her an her saat imha edilmeyi bekleyen bir tutuklu olarak Dr Frankl, nasıl olur da yaşamı sürdürmeye değer bulabilirdi? Söyleşme olağandışı şeyleri kişisel olarak yaşayan bir psikıyaınslı dinlemeye değer

İnsanlık durumumuzu bilgece ve şefkatle ele alabilecek birisi varsa, bu. Dr. Frankl’den başkası değildir. Anlattıkları dürüst bir tınıya sahiptir, çünkü aldatmaca olamayacak kadar derin deneyimlere dayanmaktadır. Viyana Üniversitesi Tıp Fakültesindeki bugünkü pozisyonu ve yine Viyana’daki kendi ünlü Nöroloji Polikliniğimde şekillenen ve bugün birçok ülkede sayısı hızla artan logoterapi klinikleri nedeniyle, söylediklen çok daha büyük bir saygınlık kazanmaktadır.

Viktor Frankl’m teori ve terapi yaklaşımını, kendisinden önce gelen Freud'un çalışmasıyla karşılaştırmaktan insan kendini alamıyor. Fler iki doktorun ilgi alanı da temel olarak nevrozların yapısı ve iyileştirilmesidir. Freud, bu can sıkıcı rahatsızlıkların kökenini, çatışan bilinçdışı güdülerin neden olduğu kaygıda aramaktadır. Frankl ise çeşitli nevroz türleri arasında ayrım yapmakta ve bunlardan bazılarını (noöjenik nevrozlar), acı çeken kişinin, varoluşunda bir anlam ve sorumluluk duygusu bulmayı başaramayışma bağlamaktadır. Freud, cinsel yaşamdaki engellenmeyi vurgular, Frankl ise “anlam isteminin" engellenmesini Bugün Avrupa’da Freud’dan belirgin bir uzaklaşma ve aralannda logoterapi okulunun da bulunduğu varoluşçu analize yöneliş yaşanmaktadır. Freud’u reddetmek yenne, kendi yapısını onun katkıları üzerine kurmaktan memnunluk duyması, Frankl’in hoşgörülü yaklaşımının tipik bir özelliğidir; aynca diğer varoluşçu terapi yaklaşımlarıyla zıtlaşmaya girmediği gibi, bunlarla olan akrabalığını da hoşnutlukla karşılamaktadır.

Elinizdeki bu metin, kısa olmasına rağmen sanatçı bir ruhla yazılmıştır ve okuyanı anında yakalamakladır. Bu kitabı bir otu-

ruşta ve iki kere okudum, okurken bir an bile elimden bırakamadım. Dr. Frankl, öykü yanlandıktan sonra kendi logoterapı felsefesini tanıtmaktadır. Bu felsefeyi metnin akışı içinde öylesine incelikle sunmuştur kı, okur ancak kitabı bitirdikten sonra, bunun toplama kamplanna ilişkin bir başka vahşet öyküsünden ibaret olmadığım, büyük bir dennlige sahip bir deneme olduğunu kavramaktadır.

Okur, bu otobiyografi parçasından çok daha fazlasını öğrenir insanın, “her şeyden yoksun kalmış yaşamından başka kaybedecek hiçbir şeyi olmadığım” ansızın kavradığı zaman neler yaptığını görür. Frankl’in, coşkudan ve duygu yitiminden oluşan karışıma ilişkin tanımı, son derece dikkat çekicidir. îlk önce, kışının kendi kaderine yönelik soğuk ve duygudan arındırılmış bir merak imdada yetişir, Bunun hemen sonrasında, yaşama şansının son derece az olmasına karşın, kişinin yaşamından arta kalanları korumasına yönelik stratejiler gelir. Sevilen insanlara ilişkin sıkı sıkıya korunan imgeler, din, keskin bir mizah duygusu, hatta doğanın şifa kaynağı güzelliklerine (bir ağaca, günbatımma) kaçamak bakışlar atmak yoluyla, açlığa, korkuya ve haksızlık karşısındaki derin öfkeye katlanmak mümkün olabilmektedir

Ama bu rahatlatıcı etkenler, tutuklunun, görünürdeki anlamsız ve acı verici durumdan, daha büyük bir anlam çıkarmasına yardım edemediği sürece yaşama istemini oluşturmaya yetmemektedir. İşte bu noktada varoluşçuluğun ana temasıyla karşı karşıya gelinz: Yaşamak acı çekmektir, yaşamı sürdürmek, çekilen bu acıda bir anlam bulmaktadır. Eğer yaşamda bir amaç ot sa, acıda ve ölümde de bir amaç olmalıdır Ama hiç kimse h;r

başkasına bu amacın ne olduğunu söyleyemez. Herkes bunu kendi başına bulmak ve bulduğu yanıtın öngördüğü sorumluluğu üstlenmek zorundadır. Kişi bunu başarabildiği takdirde, onur kinci bütün rezilliklere karşın gelişimini sürdürecektir Frankl, Nieızsche’nin şu sözünü anmayı çok seviyor: “Yaşamak için bir nedeni olan kişi, hemen her nasıl a dayanabilir"

Toplama kampındaki şanlar, tutuklunun ayaklan altındaki zemini çeker. Yaşamdaki bilinen bütün hedefler uçup gider. Genye kalan tek şey, “insan özgürlüklerinin sonuncusudur, yani “kişinin belli bir durum karşısında kendi tanırını belirleme yeüsi”dır. Eski çağ stoikieri kadar çağdaş varoluşçular tarafından da benimsenen bu nihai özgürlük, Franki'in öyküsünde canlı bir anlam kazanır. Toplama kampındaki tutuldular sadece sıradan insanlardı, ancak en azından bazdan, “çektikleri acıya değdiğine” karar vererek, insanın, kaderinin üstüne çıkma yetisini kanıtlamıştır.

Kuşkusuz, psikoterapist olarak Dr. Frankl, bu ayırt edici yetiyi kazanması için insana nasıl yardım edebileceğini bilmek istiyor. İçinde yaşadığı şanlar ne kadar ürkütücü olursa olsun, bir hastada, yaşam karşısında sorumlu olduğu duygusu nasıl uyan-dınlabilir? Frankl, birlikte yaşadığı tutsaklarla yaptığı ortak terapi çalışmasına ilişkin canlı bir açıklama sunuyor.

Yayıncının talebi üzerine Dr. Frankl, kitaba, logoterapinin temel ilkelerine ilişkin kısa bir sunum ve bir de kaynakça eklemiştir. Şimdiye kadar bu “Üçüncü Viyana Psikoterapi Okulu”nun (bundan öncekiler Freudçu ve Adlerci okullardı) yayınlan, temel olarak Almanca’ydı. Bu nedenle okur. Dr. FrankTin kişisel metnini takdirle karşılayacaktır.

Avrupalı birçok varoluşçudan farklı olarak Dr. Frankl, karamsar olmadığı gibi dine de karşı değildir. Tersine, acının ve şeytanı güçlerin her yerde bulunduğunu gören bin olarak, insanın, içinde bulunduğu zor durumu aşma ve yol gösterici uygun bir gerçek (doğru) keşfetme becerisi konusunda şaşırtıcı ölçüde umut verici bir görüşü savunmaktadır.

Bu küçük kitabı yürekten tavsiye ediyorum, çünkü bu, en derin insani sorunlara odaklanan dramatik bir hazinedir Edebi olduğu kadar felsefi bir değere de sahiptir ve günümüzün en anlamlı psikoloji hareketi konusunda sürükleyici bir sunum sağlamaktadır.

GORDON W. ALLPORT

73. BASKIYA ÖNSÖZ (1984)

Bugün bu kitap, 19 dile çevrilmiş olmasının yanı sıra, yetmiş üçüncü İngilizce baskısını görecek kadar yaşadı. Ve sadece İngilizce baskılan iki buçuk milyona yakın bir satış sayısına ulaştı.

Bunlar kuru gerçekler ve Amenkan gazetelerinin ve Özellikle de Amenkan TV istasyonlannın muhabirlerinin röportajlannda bu gerçekleri dinledikten sonra sık sık “Dr. Frankl, kitabınız gerçek bir bestseller oldu. Böylesine büyük bir başan için ne hissediyorsunuz?” diye sormalannm nedeni belki de bu kuru gerçeklerdir. Bu soruya benim tepkim, her şeyden önce bugün bestseller (en çok satan kitap) konumundaki kitabımı, kendi açımdan bir başan olarak değil, daha çok, çağımızın içinde bulunduğu acınası durumun bir dışavurumu olarak gördüğümü söylemekten ibarettir; eğer yüz binlerce insan, yaşamın anlamına ilişkin çok az şey vaat eden bir kitaba yöneliyorsa, bu, insanlann iliklerinde hissettiklen kavurucu bir sorun demektir.

Elbette başka şeyler de kitabın etkisine katkıda bulunmuş olabilir: Kitabın teorik olan ikinci bölümü (Genel İlkeleriyle Lo-goterapi) deyiş yenndeyse, otobiyografisi olan birinci bölümden (Toplama Kampı Deneyimleri) damıtılabilecek bir derse indirgenebilir; buna karşılık birinci bölüm, teorilenmın varcluşsal dogrulanması olarak iş görmektedir. Bu nedenle iki bölüm birbirini desteklemektedir.

1945 yılında bu kitabı yazarken bunlardan hiçbirisi aklımda yoktu. Kitabı dokuz günde yazmış ve kesinlikle isimsiz yayınlanmasına karar vermiştim. Aslında, ilk baskıdan önceki son anda arkadaşlarımın en azından iç sayfalarda ismimin bulunması konusundaki ısranna sonunda boyun eğmiş olmama karşın, özgün Almanca birinci baskısının kapağında adım geçmemektedir. Ne var ki kitap başlangıçta isimsiz kalacağı ve yazarına hiçbir zaman edebi bir ün sağlayamayacağı yolundaki mutlak bir inançla yazılmıştı. İstediğim tek şey somut bir örnek yoluyla okura, yaşamın, her durumda, hatta en acınası durumlarda bile potansiyel bir anlam taşıdığını anlatabilmekti. Ve konu bir toplama kampmda olduğu gibi son derece aşın olan bir durumla örneklendiği takdirde, kitabımın amacına ulaşabileceğini düşündüm. Bu nedenle yaşadığım şeyleri yazma sorumluluğunu hissettim, çünkü umutsuzluğa yatkın olan insanlara yararlı olabileceğini düşündüm.

14

Dolayısıyla yazmış olduğum bir düzine kitap arasından, bana hiçbir zaman ün sağlamayacak şekilde isimsiz olarak yayınlanmasını amaçladığım bu kitabın böylesine bir başan kazanması benim açımdan garip ve dikkate değer bir olaydır. Bu nedenle Avrupa ve Amerika’daki öğrencilerime tekrar tekrar aynı uyanda bulunuyorum: “Başanyı amaçlamayın. Bunu ne kadar amaç haline getirip bir hedefe dönüştürürseniz, kaçırma olasılığınız da o kadar anar. Çünkü mutluluk gibi başannm da peşinden koşa-mazsınız; kendisi ortaya çıkmalı, kendisi oluşmalı ve sadece kişinin, kendinden daha büyük bir davaya kişisel adanışmın amaçlanmayan bir yan etkisi olarak ya da kişinin kendini başka bir insana bırakışırım bir yan ürünü olarak oluşmalıdır. Mutluluğun kendiliğinden olması gerekir, aynı şey başan için de geçerlidır Ona aldırış etmeyerek, kendi kendine olmasına izin vermeniz gerekir. Bilincinizi dinlemenizi ve bilginiz dahilinde bilincinizin sizden yapmasını istediği şeyi yerine getirmek için elinizden geleni yapmanızı istiyorum. O zaman, uzun vadede —uzun vadede diyorum!— başan sizin peşinizden gelecektir, çünkü başanyı düşünmey unutmuşsunuzdur

Bunu izleyen bölümler, Auschwitz Toplama Kampı ndan çı-kanlacak bir dersi almanızı sağlarsa, sevgili okurum, bu önsöz yazısı da amaçlanmayan bir bestseller kitaptan çıkanlacak bir ders verebilir.

Bu yeni basıma gelince: Kitabın teorik sonuçlannı güncelleştirmek amacıyla bir bölüm eklendi. Batı Almanya’da Regensburg Üniversitesi Büyük Amfisi’nde yapılan Üçüncü Dünya Logotera-pı Kongresi’nin (Haziran 1983) onursal başkam olarak verdiğim bir derse dayanan bu bölüm, “Trajik Bir İyimserlik Tanışması" başlığıyla kitabın 1984 Ekini oluşturmaktadır. Bu bölümün konusu, günümüz kaygılan ve insan varoluşunun olanca trajik yanlanna karşın “yaşama evet demenin" nasıl olası olabileceğidir Konu başlığına dönülecek olursa, “trajik” geçmişimizden çıkan-lacak dersten, geleceğimize yönelik bir “iyimserlik* doğabileceği umut edilmektedir.

V E FRAN KI Viyamı. 1983

1. Bölüm

TOPLAMA KAMPI DENEYİMLERİ

Bu kitap, gerçeklere ve olaylara ilişkin bir açıklama olma iddiasında değildir, milyonlarca tutuklunun tekrar tekrar yaşadığı kişisel deneyimlerin bir özetidir. Bu, bir toplama kampının, orada bulunup da sağ kurtulmayı başaranlardan birisi tarafından anlatılan iç öyküsüdür. Bu Öykünün konusu, zaten yeterince anlatılan (yine de yeterince inanılmayan) büyük dehşetler değil, yaşanan sayısız küçük acılardır. Başka bir deyişle bu kitap şu soruya cevap vermeye çalışacak: Ortalama bir tutuklunun zihninde canlandığı şekilde, bir toplama kampındaki gündelik yaşam nasıl bir şeydi?

Burada anlatılan olayların çoğu, büyük ve ünlü toplama kamplarında değil, gerçek imha işlemlennın çoğunluğunun gerçekleştiği küçük kamplarda geçmiştir. Bu öykü, büyük kah ra -manlann ya da şehitlerin acılarını ve ölümlerim anlatmadığı gibi, Kapolar’ın^2 ya da ünlü tutuklulann öyküsü de değildir Bu nedenle güçlü olanın acılarını değil, kayıtlara geçmeyen o büyük adsız kurbanlar ordusunun özverilerim, çarmıha genlişlennt vc ölümlerim konu olarak seçmiştir. Bu ordu, kollarında hiçbir ayırdedicı işaret taşımayan ve Kapoiar tarafından gerçekten küçümsenen sıradan tutuklulardan oluşmaktaydı. Bu sıradan tu-tuklulann yiyecek hemen hiçbir şeyleri olmamasına karşın Ka-polar hiçbir zaman aç kalmamıştır; aslında Kapolar’dan birçoğu, toplama kamplannda, yaşamlanmn önceki dönemlennde olduğundan daha iyi bir yaşam sürmüştür. Çoğunlukla tutuklulara karşı gardiyanlardan daha katı davranıyorlar ve tutuklulan SS adamlarından daha acımasızca dövüyorlardı. Bu Kapoiar elbette kişiliği böyle bir işe uygun olan tutuldular arasından seçiliyor ve kendilerinden bekleneni yapmadıklan takdirde anında görevden almıyorlardı. Bu insanların, Kapo yetkisini alır almaz, SS adam-lanndan ve kamp muhafızlarından hiçbir farkları kalmıyordu; bu nedenle benzer bir psikolojik temelde yargılanabilirler.

Dışarıdan bakan birisi için, kamp yaşamına ilişkin duygusallık ve acımayla kanşık yanlış bir fikir edinmek kolaydır; çünkü tutuklular arasında egemen olan çetin varolma savaşı konusunda pek bir şey bilmez. Bu, gündelik ekmek için, yaşamın kendisi için, kişinin kendi yaşamı ya da iyi bir dostun yaşamı için verilen amansız bir mücadeleydi.

18

Resmi kaynaklarca belli sayıda tutuklunun başka bir kampa nakli olarak açıklanan bir sevk olayını ele alalım; oysa gerçekle bu şevkin nihai vanş yerinin gaz odalan olduğunu tahmin etmek hiç de zor değildi. Çalışamayacak kadar hasta ya da zayıf olan tutuklular, gaz odalan ve krematoryumlar bulunan küçük merkezi toplama kamplarından birisine gönderiliyordu. Gidecekleri belirlemek için yapılan seçme işlemi, bütün tutuklular ya da gruplar arasında amansız bir mücadele işareti oluyordu, önemli olan tek şey, kişinin kendi adının ve arkadaşının adının kurbanlar listesinde atlanmasıydı, buna karşın herkes, kurtarılan her insan için bir başka kurbanın bulunması gerektiğini de biliyordu Her sevkiyatta belli sayıda tutuklunun gitmesi gerekiyordu Kimin gideceği gerçekten bir önem arz etmiyordu, çünkü tutuk-lulardan her birisi bir numaradan başka bir şey değildi. Toplama kampına girişle nnde bütün belgeleri ve bütün eşya lan almıyordu (en azından Auschwitz Toplama Kampı’ndakı yöntem buydu). Bu nedenle her tutuklu, sahte bir isim ve meslek uydurma fırsatına sahipti ve çeşitli nedenlerden ötürü birçoğu bunu yapıyordu. Yetkililerin ilgilendiği tek şey, tutuklulann numaralarıydı Bu numaralar çoğunlukla vücuda dövmeyle yazılıyor, aynca giysilerin üzerine de yazılması gerekiyordu. Bir tutuklu hakkında ihbarda bulunmak isteyen bir gardiyanın, tutuklunun numarasına bakması yeterliydi (böyle bakışlardan ne kadar korkardık!), bu amaçla kesinlikle tutukluya adını sormazdı.

Sevk için hareket etmek üzere olan konvoya dönecek olursak, kimsenin ahlâki sorunlara kafa yormaya ne zamanı ne de arzusu vardı. Herkesin düşündüğü tek bir şeydi: Evinde kendisini bekleyen ailesi için yaşamak ve arkadaşlarını kurtarmak. Bu nedenle bir başka tutuklunun, bir başka “numaranın” sevkıyatta kendi yermı alması için elinden geleni yapmakta bir an bile duraksamıyordu Daha önce değindiğim gibi Kapo seçme işlemi negatif hır şevdi; tutuklular içinde en acımasız, en ha warn olanlar bu ış için seçiliyordu (ancak bazı mutluluk verici b: imalar da Nanik Ama SS'ler tarafından yürütülen Kapo seçiminin yanı sıra, bütün tutuktular arasında her zaman süriip giden bir kendinden seçilme süreci işliyordu. Ortalama olarak, sadece yıllar boyunca o kamptan bu kampa taşman, varoluş mücadelesinde bütün ahlâk değerlerim kaybeden tutuklular yaşayabiliyordu: Bu tutuklular, kendilerini kurtarmak için dürüst olsun olmasın her yola, her türlü acımasız güce, hırsızlığa, dostlanna ihanete başvurmaya hazırlardı. Birçok şanslı olayın ya da mucizenin (artık buna ne derseniz deyin) yardımıyla geri dönmeyi başaran bizler biliyoruz: En iyilerimiz dönmedi.

Toplama kamplanna ilişkin birçok açıklama, olay, kayıtlara zaten geçmiş bulunmaktadır. Burada olaylar, sadece bir insanın deneyimlerinin bir parçası olduğu ölçüde anlamlı olacaktır. Aşağıdaki denemenin betimlemeye çalışacağı şey de işte bu deneyimlerin kesin yapısıdır. Bu kamplardan birisinde kalmış olanlar için kitap, orada yaşananları günümüzün bilgileri ışığı altında açıklamaya çalışacaktır. Hiçbir zaman böyle bir deneyimi yaşamamış olanlar açısından ise, kamplardan sağ çıkmayı başaran ve şimdi yaşamı çok zor bulan az sayıdaki tutuklunun deneyinden -nin kavranmasına, hiç değilse anlaşılmasına yardımcı olabilir. Bir zamanlar tutuklu olan bu insanlar sık sık şunu söyler: “Yaşadıklarımız hakkında konuşmayı sevmiyoruz. Onlan yaşamış olanla-nn hiçbir açıklamaya ihtiyacı yok. O olaylan yaşamayanlar ise ne o zaman hissettiklerimizi ne de şimdi hissettiklerimizi anlayabilir"

Psikolojinin, belli bir bilimsel nesnelcilik gerektirmesi nedeniyle, konuyu yöntemli bir şekilde sunmak oldukça zor. Ama gözlemlennı kendisi de bir tutukluyken yapmış olan bir insan gerekli nesnelciliğe (tarafsızlığa) sahip olabilir mi? Dışarıdaki bi-

risi böyle bir nesnelciliğe sahip olabilir, ama gerçek değere sahip ifadelerden çok uzak olacaktır. Sadece içinde olan bilir. Yargıla-nnda nesnel olmayabilir; değerlendınneleri orantısız olabilir. Bu kaçınılmaz. Kişisel önyargıdan kaçınmak gerekir; bu kitabın karşı karşıya bulunduğu gerçek zorluk da işte budur. Zaman zaman, çok özel deneyimleri anlatacak cesarete sahip olmak gerekecek Bu kitabı isimsiz (anonim) olarak yazmayı amaçlıyordum, kitapta sadece kampta verilen numaramı kullanacaktım. Ama metin tamamlanınca, kitabın, isimsiz bir yayın olarak değerinin yansını kaybedeceğini ve inançlanmı açıkça dile getirme cesaretine sahip olmam gerektiğini anladım. Bu nedenle, teşhirciliğe karşı yoğun bir tiksinti duymama rağmen, kitaptaki pasajlardan herhangi birisini iptal etmeye kalkışmadım.

Bu kitapta anlatılanlardan, kuru teoriler damıtmayı başkalarına bırakıyorum. Burada anlatılanlar. Birinci Dünya Savaşından sonra araştırma konusu olan ve “dikenli tel hastalığı” sendromuyla tanışmamızı sağlayan cezaevi yaşamı psikolojisine katkıda bulunabilir Le Bon'un bir kitabındaki çok iyi bilmen bir deyişi biraz değiştirerek anacak olursam, “kitlelerin psikopatolojisine" ilişkin bilgimizdeki derinleşmeyi, İkinci Dünya Savaşı’na borçluyuz, çünkü bu savaş bize sinir savaşını ve toplama kamplannı kazandırdı

Bu öykü, sıradan bir tutuklu olarak benim kendi deneyimlerimi konu ettiği için, son birkaç haftası hariç kampta bir psikiyatrisi ya da doktor olarak görev yapmadığımı gurur duyarak belirtmek benim açımdan önemli. Meslektaşlanmdan birkaçı, atık kâğıt parçalarından bandaj olarak yararlanılan yetersiz ısıtmalı ilk yardım istasyonlarında çalışacak kadar şanslıydı Ama ben 119, 104 Numaraydım ve zamanımın çoğunu demiryolu hatlan için kazı yaparak ve ray döşeyerek geçiriyordum. Bir keresinde işim, su şebekesi için, bir yolun altında tek başıma bir tünel kazmaktı. Bu iş ödülsüz kalmamıştı; 1944 Noeli’nden hemen önce beni “prim kuponu" denilen bir armağanla ödüllendirdiler. Bu kuponlar, pratik anlamda köle olarak satıldığımız inşaat firması tarafından düzenleniyordu; Firma, her gün için her tutuklu başına belirlenen sabit bir ücreti kamp yetkililerine ödüyordu. Bu kuponlar firmaya elli peniye mal oluyordu ve tanesi altı adet sigarayla degiştirilebiliyordu; ancak çoğu durumda karşılığı haftalar sonra alınabiliyordu ve bazen de geçerlilik süreleri doluyordu. On iki sigara karşılığı bir ödülün gururlu sahibi olmuştum. Ama daha da önemlisi, sigaralann, on iki çorbayla değiştirilebil-mesiydi; on iki çorba ise çoğu durumda açlık karşısında gerçek bir güvenceye karşılık geliyordu.

Gerçekte sigara içme ayrıcalığı, haftalık bir kupon kotasına sahip Kapolaf a ya da antrepo veya atölyede usta olarak çalışan ve yaptıkları tehlikeli işler karşılığında birkaç sigara alan tutuk-lulara aitti. Buna tek istisna, yaşama iradesini kaybeden ve son günlerinin “tadını çıkarmak” isteyen tutuklulardı. Dolayısıyla kamp sakinlerinden birisinin kendi sigarasını içtiğini gördüğümüz zaman, devam etme direncine olan inancını kaybettiğini anlardık ve bir kez kaybedilince, yaşama iradesi bir daha kolay kolay kazamla mıyordu.

22

Birçok tutu kİ unun gözlemlerinin ve deneyimlerinin sonucu olarak ortaya çıkan büyük miktarlardaki malzeme incelendiği zaman, kamp sakinlerinin kamp yaşamına yönelik ruhsal tepkilerinin üç evresi açıklık kazanır: Kampa almışını izleyen dönem, kamp rutinine çok iyi uyum sağladığı dönem ve serbest bırakmışını izleyen dönem.

Birinci evreye tipik olan belini (semptom) şok tepkisidir. Bazı durumlarda, tutuklunun kampa resmen almışından önce bile şok ortaya çıkabilir. Kampa almışıma ilişkin kendi deneyimimi bir örnek olarak vereceğim:

Bin beş yüz kişiden oluşan bir grup, birkaç gündür trenle aralıksız seyahat ediyordu: Her vagonda seksen kışı vardı Herkes kendi bagajının, gen kalan birkaç kişi de özel eşyalarının ûzen-ne uzanmak zorundaydı. Vagonlar öylesine tıka basa doluydu kı, sabahın ilk ışıklan ancak pencerelerin üst kısımlarından içen sızabiliyordu. Herkes trenin, cebn işgücü olarak çalıştırılacağımız bir mühimmat fabnkasma gitmesini bekliyordu. Hâlâ Silesia'da mı olduğumuzu yoksa Polonya’ya mı girdiğimizi bilmiyorduk. Trenin düdüğünün, yok oluşa taşıdığı umutsuz yük için havaya yayılan acıma dolu bir imdat çığlığım andıran esrarengiz bir sesi vardı. Derken trenin hızı kesildi, bir ana istasyona yaklaştığımız anlaşılıyordu. Ansızın, kaygılı yolculann arasından bir nida yükseldi: “Bir işaret var, Auschwitz!”^3 O anda herkesin kalbı duracak gibi olmuştu. Auschwitz adı, dehşet verici olan her şeye karşılık geliyordu; Gaz odaları, krematoryumlar (ölü yakma odalan\ katliamlar. Tren sanki tereddüt edercesine, sanki yolcularını o ürkütücü kavrayıştan olabildiğince uzun bir süre korumak istercesine ağır ağır yoluna devam etti: Auschwiu^1

3 Auschwitz. 1940 yılında Polonya. Krakow ya kınlarında inşa edilen w Yahudllerin oluşturduğu 4 milyondan fazla tutsağın imha edildiği ürdû l.yuf-v-Kampı. (Ç N)

Şafağın sökmesiyle birlikle çok büyük bir kampın hatlan görülmeye başladı: Birkaç sıralı uzayıp giden dikenli teller, gözetleme kuleleri, tarama lambaları ve ıssız yol boylarınca sürüye sürüye yürüyen, nereye gittiğini bilmediğimiz, uzun sıralar halinde pejmürde uısan figürleri. Arada bir yüksek sesli komutlar ve komut düdûklen duyuluyordu. Ne anlama geldiklerini bilmiyorduk. Hayalimde, darağacında sallanan insanlar canlandınyor-dum Dehşete kapılmıştım, ama bu hiçbir şeydi, çünkü adım adım, korkunç ve sonsuz bir dehşete alışmak zorunda kalacaktık.

Sonunda istasyona girdik. Yüksek sesle verilen komutlar başlangıçtaki sessizliği dağıttı. O andan soma, bütün kamplarda, bu kaba, tiz sesleri tekrar tekrar duyacaktık Sesleri, neredeyse bir kurbanın son çığlığını andınyordu, yine de bir fark vardı. Bu seslerin, sanki tekrar tekrar katledilen ve bağırmaya devam etmek zorunda olan bir insanin gırtlağından çıkıyormuş gibi, tırmalayıcı bir boguktugu vardı. Vagonun kapılan sonuna kadar açıldı ve küçük bir tutuldular müfrezesi içeri akın etti. Şeritli üniforma giymişlerdi, başlan tıraşlıydı, ama besili gözüküyorlardı. Olası bütün Avrupa dillerinden anons yapıyorlar, bunu da o şartlar altında garip gözüken belli bir mizah duygusuyla yapıyorlardı. Denize düşen yılana sanlır hesabı, doğuştan gelen iyimserliğim (ki bu iyimserlik en umutsuz durumlarda bile duygularımı kontrol edebilmiştir) şu düşünceye sarıldı: Bu tutuldular son derece iyi gözüküyorlardı, moralleri iyi gibiydi, hatta gülüyorlardı. Kim bilir? Belki ben de onlann elverişli konumlarını paylaşabilirdim.

Psikiyatride "af yanılsaması” denilen bir durum vardır. İdama mahkûm edilen bir insan, infazından hemen önce, son dakikada atfedilebileceği yanılsamasına kapılır. Biz de umut kırıntılarına dört elle sanlmıştık ve sonuna kadar, çok kötü olmayacağına inanmıştık. Bu tutuklulann kırmızı yanaklarım ve dolgun yüzlerim görmek bile, son derece cesaret vericiydi. O zaman, bu tutuklulann günden güne istasyona gelenleri karşılamakla görevli, özel olarak seçilmiş bir elit grubundan oluştuğunu bilmiyorduk. Bu özel tutuldular, yeni gelenlerden ve kıymetli eşya ile mücevherat da dahil olmak üzere gelenlerin bagajlarından sorumluydu. Auschwitz, savaşın son yıllarında Avrupa’da özel bir nokta olmalı. Sadece dev depolarda değil, ayrıca S S mensuplarının ellerinde de alım, gümüş, platin ve elmaslardan oluşan eşsiz bir hazine olsa gerek.

Olsa olsa iki yüz kişiyi alabilecek şekilde inşa edilmiş bir barakaya bin beş yüz tutuklu ulaştırılmıştı. Üşüyorduk, kamımız açtı ve uzanmak şöyle dursun, oturmak için bile herkese yetecek yer yoktu. Dört gün boyunca tek yiyeceğimiz, yüz elli gramlık bir ekmek parçasıydı. Ancak barakadan sorumlu kıdemli tutsakların, gelen partiden birisiyle, platin ve elmaslardan yapılma bir kravat iğnesi için pazarlık yaptıklarım duydum. Kârm çoğu sonunda içkiye (cin) yamalıyordu “Neşeli bir akşam" geçirmek ve gerekli miktarda içkiyi satın almak için kaç bin marka ihtiyaç olduğunu hatırlayamıyorum, ancak uzun süredir tutuklu olan bu insanların içkiye ihtiyaç duyduklarını biliyorum. Bu şartlar altında kendilerini uyuşturmaya çalıştıklan için onları kim ayıplayabilir ki? Aynca, S S tarafından neredeyse sınırsız miktarlarda içki sağlanan bir başka tutuklular grubu vardı Bu tutuktular, gaz odalarında ve krematoryumlarda çalışıyor ve bir gün yem bir cellat grubunun görevlendirilmesi sonucu, cellat rolünden alınıp kurban durumuna düşeceklerini çok iyi biliyorlardı.

Kervanımızdaki hemen herkes, affedileceği, her şeyin iyi olacağı yanılsamasıyla yaşıyordu. Bir sonraki sahnenin arkasındaki anlamı kavrayamamıştık. Bagajlanmızı trende bırakmamız ve kıdemli bir SS subayı tarafından kaydedilmek amacıyla iki sıra halinde (birinde erkekler, diğerinde kadınlar) dizilmemiz söylendi. Gariptir, sın çantamı paltomun altına saklayacak cesareti bulmuştum, Bulunduğum sıradakıler subay tarafından tek tek kayda geçirildi. Subayın çantamı farketmesinin tehlikeli olacağını anladım. Böyle bir durumda en azından tekmelenirdim; daha önceki deneyimlerimden bunu biliyordum. Subaya yaklaşırken, ağır yükümü farketmemesi için içgüdüsel olarak dikildim. Daha sonra yüz yüze geldik. Uzun boylu, lekesiz üniformasının içinde smm gibi duruyordu. Uzun bir yolculuktan sonra pejmürde ve pasaklı olan bizimle ne büyük bir tezat oluşturuyordu! Sol eliyle sağ dirseğini kavramış, tasasız bir rahatlık havasına bürünmüştü. Sağ eli havadaydı ve işaret parmağıyla, rahat bir endamla sağı veya solu gösteriyordu. Bir insanın işaret parmağının, bazen sağı bazen solu, ama çoğunlukla solu gösteren bu küçük hareketinin arkasındaki şeytanca anlam konusunda, hiçbirimizin en küçük bir fikri bile yoktu.

26

Sıra bana gelmişti. Birisi sağa gönderilmenin çalışma anlamına geldiğini, buna karşın sonuçta özel bir kampa gönderilecek olan hasta ve iş yapamaz durumda olanlann sola gönderildiğini fısıldadı. Daha sonra da birçok kere yapacağım gibi, işi oluruna bıraktım. Sırt çantam beni biraz sola yatırdı, ancak dik yürümeye çalıştım. S S subayı beni tepeden tırnağa süzdü, duraksar gibi oldu, daha sonra ellerini omuzlanma koydu. Zeki görünmek için elimden geleni yaptım, SS subayı beni yavaş yavaş saga çevirdi, böylece sağa yöneldim.

O akşam bize parmak oyununun anlamını anlattılar. Bu, yaşamamız ya da yaşamamamız konusundaki ilk karar, ilk seçim anlamına geliyordu. Bizimle gelenlerin yaklaşık yüzde 90’ı gibi büyük bir çoğunluk için bu, ölüm anlamına geliyordu. Bu karar, sonraki birkaç saat içinde uygulanmıştı. Sola gönderilenler istasyondan doğruca krematoryuma gidiyordu. Orada çalışan birisinin anlattığı kadarıyla, bu binanın kapılarında çeşitli Avrupa dillerinde “banyo” yazıyormuş. Binaya girerken her tutukluya bir parça sabun veriliyormuş ve daha sonra... bereket versin ki daha sonra olanlan anlatmam gerekmiyor. Bu tüyler ürpertici işlem konusunda birçok şey yazıldı.

Gaz odasından kurtulan ve gelenlerin çok küçük bir kısmım oluşturan bizler, gerçeği akşam öğrendik. Bir süredir orada bulunan tutsaklara, meslektaşım ve arkadaşım P’nin nereye gönderilmiş olabileceğini sordum.

“Sol tarafa mı gönderildi?”

“Evet,” diye cevap verdim.

“O zaman onu orada görebilirsin," dedi birisi.

“Nerede?” Bir el, Polonya’nın gri gökyüzüne alev saçan, birkaç yüz metre Ötedeki bir bacayı gösterdi. Bacadan uğursuz bir duman bulutu yükseliyordu.

“işte arkadaşın orada, cennete yükseliyor," diye cevap verdi birisi. Ama açık seçik anlatılana kadar gerçeği anlayamamıştım Olaylan çok kısa anlatıyorum. Psikolojik bir bakış açısından, ıstasyonda şafağın sökmesinden kamptaki ilk gecemize kadar önümüzde çok uzun bir yol vardı.

Silahlı S S gardiyanlarının eşliğinde istasyondan çıkarıldık, kamp boyunca uzanan elektrikli dikenli telleri geçip yıkama istasyonuna geldik: İlk elemeyi geçenler için bu gerçek bir banyoydu. Burada da, affedilme yanılsamamız tam bir canlılık kazandı. S S mensuplan neredeyse cana yakın görünüyordu. Çok geçmeden nedenim anladık. Bileklerimizdeki saatleri gördüklerinden, kendilerine vermemiz için yumuşak bir ses tonuyla bizi ikna edebildiklen sürece nazik davranıyorlardı. Şöyle veya böyle bütün eşyalarımızı vermek zorunda kalmayacak mıydık? Ve neden, nispeten daha nazik olan şu insan saati almasın ki? Belki bir gün karşılığında bir iyilikte bulunurdu.

Dezenfekte odasına açılan bir araya benzeyen bir bölmede bekledik. SS görevlileri bütün eşyalarımızı, saatlerimizi ve mücevherlerimizi bırakmamız için yere battaniyeler serdiler. Yardımcı olmak üzere orada bulunan daha eski tutuklulann alaylı bakışları arasında, bir nikâh yüzüğünü, bir madalyayı ya da bir uğur parçasını kendilerine alıkoyup koyamayacaklarını soran saf insanlar vardı. Her şeyin alınacağını hiç kimse henüz kavrayamamıştı.

28

Eski tutuklulardan birisinin güvenim kazanmaya çalıştım. Sinsice yanma yaklaşarak, paltomun iç cebindeki kâğıt tomarını işaret ettim ve “Bakın, bu, bilimsel bir kitabın el yazması. Ne diyeceğinizi biliyorum; yaşadığım için minnet duymam gerektiğini, kaderden sadece bunu bekleyebileceğimi söyleyeceksiniz. Ama yapamam. Bu kitabı ne pahasına olursa olsun korumam gerek; bu benim hayatımın çalışması. Anlıyor musunuz?”

Evet, anlamaya başlamıştı. Önce acıyarak, derken alaycı ve yaralayıcı bir havayla smttı ve kamp sakinlerinin dağarcığında kesinlikle bulunmayan bir kelimeyle cevap verdi: “Bok!” O anda açık gerçeği gördüm ve ruhsal tepkimin ilk evresinin doruk noktası olan şeyi yaşadım: Geçmişimin tamamını dışanda bırakmıştım.

Ansızın, solgun, korkulu yüzlerle çaresizce tanışan yeni gelenler arasında bir kaynaşma oldu. Boğuk bir sesle venlen ko-mutlan tekrar duyduk. Tekme tokatla, banyoya açılan bölmeye sürüldük. Bir SS görevlisi, şunlan söyledi: “İki dakikanız var. Bu iki dakika içinde tamamen soyunmuş ve her şeyinizi olduğunuz yere bırakmış olacaksınız. Ayakkabılannızm, kemerlennızın veya askılanmzm ve olanlar içm kuşaklann dışında yanınıza hiçbir şey almayacaksınız. Şimdi!”

Tutuklular, akıl almaz bir telaşla üzerlerindekileri yırtarcası-na çıkarmaya başladı. Süre azaldıkça sinirleri gerilen tutuklular, iç çamaşırlarını, kayışlarını ve ayakkabı bağlarını kopanrcasına çıkardılar. Ve ilk kamçı seslen duyulmaya başladı: Çıplak bedenlere inip kalkan deri kayışlar.

Daha soma tıraş edilmek üzere bir başka odaya sürüklendik Sadece kafalarımız tıraş edilmedi; vücudumuzda tek bir tüy bile kalmamıştı. Derken duşlara geldik, tekrar sıraya girdik. Bubin-mizi güç bela tanır hale gelmiştik; ancak basılanınız, duşlardan gerçek suyun aktığını farketmişti.

Duş için sıra beklerken, çıplaklığımızı ılıklenmtzde duyumsa-mıştık: Anık çıplak vücutlarımızdan başka gerçekten hiçbir şevimiz kalmamıştı; tüyümüz bile yoktu; sahip olduğumuz tek şe>. kelimenin tam anlamıyla çıplak varoluşumuzda. Önceki yaşamımızla aramızda gen kalan maddi bir bağ var mıydı? Benim için, gözlüklerim ve kemerim vardı kı bu kemen daha sonra bir parça ekmekle değiştirecektim. Kuşaklan olan insanlar için, fazladan biraz daha heyecan söz konusuydu

Akşam olunca, barakamızdan sorumlu olan kıdemli tutuklu bizi karşılayarak, kuşağında para ya da kıymetli taş saklayanlan “şu kirişe" (kınşı göstererek) bizzat asacağına şerefi üzenne yemin ettiği bir konuşma yaptı Kibirli bir endamla, kıdemli olduğu için kamp yasalarının kendisine bu hakkı tanıdığını söyledi.

Ayakkabılanmızın durumunda işler biraz daha karışıktı Yanımıza alabileceğimizin söylenmesine karşın ayakkabılan güzel olanlar bunlardan vazgeçmek zorundaydı, bunlann yenne uydurma ayakkabılar veriliyordu. Kıdemli ımuklulann görünürde iyi niyetli öğütlerini tutup, bekleme odasında çizmelerinin üst kısmını kesip, sabotajı gizlemek için kesilen yerlere sabun süren tutuklular, gerçek bir problemle karşı karşıyaydı. S S görevlileri sanki bunu bekliyordu. Bu suçu işlediğinden kuşkulanılan herkesin, bitişikteki küçük bir odaya gitmesi gerekli. Bir süre sonra, kayış sesleri ve işkence edilen msanlann çığlıkları tekrar duyulmaya başladı. Bu kez biraz daha uzun sürmüştü.

Böylece, bazılarımızın hâlâ koruduğu yanılsamalar da birer birer yok oldu, daha soma beklenmedik bir şekilde, çoğumuzu keskin bir mizah duygusu sardı. Aptalca çıplak yaşamımızdan başka kaybedecek hiçbir şeyimiz olmadığını biliyorduk. Duşlardan su akmaya başlayınca, hem kendimizle, hem de birbirimizle dalga geçerek eğlenmeye çalıştık. Ne olursa olsun, duşlardan

gerçek su akıyordu!

Garip bir mizahın yanı sıra, bir başka duygu daha benliğimizi sardı: Merak. Daha öncesinde bu tür bir merakı, bazı ganp durumlara karşı temel bir tepki olarak hissetmiştim. Bir tırmanma kazasında hayati bir tehlikeye girince, o anda tek bir duyguya kapılmıştım: Kazadan sag mı kurtulacağım, yoksa kafatası parçalanmış vs. şekilde yaralanmış olarak mı çıkacağım konusunda yoğun bir merak.

Auschwitz ölüm kampında bile soğuk merak hüküm sürüyor, adeta çevresini nesnel olarak değerlendiren zihni, bu çevreden koparıyordu. O dönemde zihnin bu durumu, bir koruma aracı olarak geliştiriliyordu. Bir sonraki anda ne olacağım ve örneğin güz sonunun dondurucu soğuğunda, duştan yem çıkmış ve çınlçıplak bir şekilde açık havada durmamızın sonuçlarının ne olacağını bilme konusunda kaygılıydık. Birkaç gün içinde merakımız bir sürprize dönüştü: Üşütmemiştık.

Yeni gelenleri benzer birçok sürpriz bekliyordu. Aramızda tıp mesleğinden olanların ilk öğrendiği şey buydu: "Kitaplar yalan söylüyor!" İnsanın, şu kadar saat uyumaksızın yaşayamayacağı söylenirdi. Kesinlikle yanlış! Kesinlikle yapamayacağım şevler olduğuna inanırdım: Şunsuz uyuyamam ya da şununla veya bununla yaşayamam. Auschwitz kampındaki ilk gece yattığımız yalaklar, ranzalar halinde düzenlenmişti, lkı-ıkı buçuk metre kadar olan her bir ranzada, kuru tahtanın üzerinde dokuz kışı yatmıştık. Her dokuz kişi için iki battaniye verilmişti Elbette sıkışıklıktan ötürü sırt sırta, üst üste yatıyorduk, bu da acı soğuk nedeniyle avantajlı bir durumdu. Ranzalara çıka olması yasaklanmış vc gün boyunca çamura bulanmış olmasına karşın, bazıları ayakkabılarını yastık niyetine kullanmıştı. Bunun dışında, kafalarımızı neredeyse çıkık hale gelen kollanmızın üzerine dayamak zorundaydık. Yine de uykumuz gelmiş ve birkaç saatliğine acılan alıp götürmüştü.

Nelere dayanabileceğimize ilişkin birkaç benzer sürprizden daha söz etmek istenm: Dişlerimize bakma olanağımız yoktu, yine de buna ve ağır vitamin eksikliğine rağmen, diş etlerimiz her zamankinden çok daha sağlıklıydı. Aynı gömleği, ta ki gömlek görünümünü tamamen yitirene kadar, altı ay giyiyorduk. Su bo-rulannın donması nedeniyle günlerce yıkanamamamıza rağmen, toprakta çalışmaktan kirli ellerimizin üzerinde oluşan yara ve sıyrıklar (soğuk ısırması olmadığı sürece) iltihap kapmıyordu. Ya da örneğin yan odadaki en hafif bir gürültüyle uyanacak kadar uykusu hafif olan birisi, kulağının dibinde gürültüyle horlayan bir yoldaşa yaslanıp deliksiz bir uyku çekebiliyordu.

Şimdi bize, insanı kabaca her şeye alışabilen bir varlık olarak tanımlayan Dostoyevski’nin sözlerinin doğru olup olmadığı sorulacak olursa, cevabımız, “Evet, insan her şeye alışabilir, ama nasıl olduğunu bize sormayın,” olacaktır. Psikolojik araştırmalarımız henüz oraya gelmedi; biz tutsaklar da o noktaya ulaşmış değildik. Henüz ruhsal tepkimizin ilk evresindeydik.

İntihar düşüncesi, kısa bir süreyle de olsa, hemen herkesin kafasını kurcaltyordu. Bu düşünce, durumun ümitsizliğinden, her gün ve her saat gölgesi üstümüzde olan kesintisiz ölüm tehlikesinden ve diğer birçoklan tarafından yaşanan ölümün yakınlığından doğuyordu. Daha sonra değinilecek olan kişisel inançIanmdan ötürü, kampa vardığım ilk akşam, “tele koşmayacağıma” yemin ettim. Bu deyim, en popüler intihar yöntemim anlatmak için kullanılıyordu: Elektrik yüklü dikenli tel çitine dokunmak. Bu karan vermek benim için çok zor olmamıştı. İntihar etmenin pek bir anlamı yoktu, çünkü nesnel bir açıdan hesaplandığı ve olasılıklann tamamı dikkate alındığı zaman, ortalama kamp sakim için yaşam beklentisi son derece cılızdı. Bütün elemeleri geçip yaşamayı başaran küçük yüzde arasında olmayı rahatlıkla bekleyemezdi. Auschwitz kampındaki bir tutsak, şokun ilk evresinde ölümden korkmuyordu. İlk birkaç günden sonra gaz odaları bile dehşetim kaybediyordu. Ne olursa olsun, bu dehşet onu intihar etmekten alıkoyuyordu.

Daha sonra karşılaşuğım arkadaşlarım, kampa kabul şokunun beni büyük ölçüde depresyona sokmadığını söyledi. Auschwitz kampındaki ilk geceden sonra gelişen aşağıdaki olayca, olanca içtenliğimle gülümsemekle yetindim. “Bloklanmız'dan kesinlikle aynlmamamız yolundaki talimatlara ragmen, Auschwitz'e birkaç hafta önce gelmiş olan bir meslektaşım, gizlice barakamıza sızdı Bizi sakinleştirip rahatlatmak ve birkaç şey söylemek istemiş Bir mizah havasıyla ve gözünü budaktan esirgemez bir tamla, alelacele birkaç ipucu verdi: “Korkmayın! Seçimlerden (elemelerden) korkmayın! Dr. M. (SS tıp şefi) doktorlara sempatik bakıyor" (Bu yanlışlı; arkadaşımın nazik sözlen yanıltırıydı Bloklardan bitişinin doktoru olan altmış yaşlannda bir tutsak, gaz odasına mahkûm edilen oğlunun bıraktlması için Dr M ye nasıl yalvardığını anlatmışın Dr. M, soğuk bir lavtrla reddetmişti)

“Ama sizden bir şey istiyorum," dıve sürdürdü arkadaşını

“Mümkünse her gün tıraş olun; bu iş için bir cam kırığı da kullanmanız gerekse., bunun için son ekmek diliminizi vermek zorunda bile kalsanız, tıraş olun. Daha genç gözükürsünüz ve kesikler yanaklannızın daha kırmızı gözükmesini sağlar. Hayatta kalmak istiyorsanız, bunun tek bir yolu var: Çalışmaya elverişli gözükün. Diyelim ki topuğunuzdaki küçük bir yaradan ötürü biraz topallasamz bile, bir SS görevlisinin bunu farketmesi halinde gaz odasını boylayacağınızdan emin olabilirsiniz. Müslüman’ tabiriyle neyi söz konusu ettiğimizi biliyor musunuz? Perişan, kendini bırakmış, hasta, bir deri bir kemik görünen ve fiziksel olarak daha fazla çalışamayan... işte böyle birisine Müslüman’ deriz. Er ya da geç, genellikle kısa bir süre içinde, her Müslüman’ gaz odasım boylar. Bu nedenle unutmayın. Tıraş olun, dik yürüyün, becerikli olun; o zaman gaz odasından korkmanız gerekmez. Yirmi dört saattir burada olsanız bile, belki de sen hanç, hiçbirisinin korkması gerekmez.” Daha sonra beni gösterdi ve Şöyle dedi; “Açık konuşmamdan rahatsız olmadığını umanm." Diğerlerine dönerek tekrarladı: “Aranızda bir sonraki elemeden korkması gereken tek kişi o. Bu nedenle merak etmeyin!"

Gülümsedim. Şimdi, o gün benim yenmde olan herkesin aynı şeyi yapacağına inanıyorum.

Sanının bir keresinde Lessing şöyle demişti: “Aklınızı kaybetmenize neden olacak şeyler vardır ya da kaybedecek akimız yoktur." Anormal bir duruma gösterilen anormal bir tepki normal bir davranıştır. Psikiyatrist olarak bizler bile, bir insanın, örneğin bir tımarhaneye kapatılmak gibi anormal bir duruma yönelik tepkilerinin, normallığin derecesiyle orantıladığmız zaman anor-

mal olmasını bekleriz. Bir toplama kampına düşen bir insanın tepkisi de zihnin anormal bir durumuna karşılık gelir, ama nesnel olarak yargılandığı zaman normaldir ve daha soma göstereceğimiz gibi, o şartlara gösterilen tipik bir tepkidir. Tanımladığım bu tepkiler birkaç gün içinde değişmeye başladı. Tutsaklar, ilk evreden İkincisine geçiyordu; bu, kişinin bir tür duygu yitimine girdiği nisbı duyarsızlık evresiydı.

Yukarıda anlatılan tepkilere ek olarak, yeni gelen tutuldular, öldürmeye çalıştıkları acı dolu duyguların içinde kıvranıyordu. Her şeyden önce, tutsağın, evine ve ailesine yönelik sınırsız özlemi söz konusuydu. Bu duygu çoğunlukla öylesine akut oluyordu ki, kişi, özlemin kendisini yiyip bitirdiğini hissediyordu. Bunu tiksinti izliyordu: Onu çepeçevre kuşatan olanca çirkinliğe ve bunu çağrıştıran her şeye yönelik bir ııksintı.

Tuıuklulann çoğuna, bostan korkuluğundan daha zevkli duracak paçavra gibi birer üniforma verilmişti. Kamptaki barakala-nn arası pislikle doluydu ve ne kadar temizlemeye çalışsak, o kadar çok pisliğe bulanıyorduk. Yeni geleni en lağım temizleme işiyle görevlendirmek, tercih edilen bir uygulamaydı Genellikle olduğu gibi, tutuklu pisliği engebeli arazide taşırken yüzüne pislik sıçradığında, bir iğrenme belirtisi gösterdiği veya yüzünü silmeye kalkıştığı zaman, Kapolar taralından dayakla cezalandırıyordu. Böylece normal tepkilerin bastırılması hızlanıyordu

Başlangıçta, bir başka gruptaki ceza gösterilerim gördüğümüz zaman başımızı çeviriyorduk; tekme tokat eşliğinde pisliğin ve çamurun içinde saatlerce bir aşağı bir yu kan yüriuülcn tuıuklu-lan görmeye dayanamıyorduk. Günler, haftalar soma dunım dr

gıştı Sabahın erken bir saatinde, henüz hava aydınlanmadan, grubumuzla birlikte yürüyüşe hazır vaziyette kapının önünde bekliyorduk. O saatlerde çığlıklar duyar, bir yoldaşın yerde nasıl tekmelendiğini, sonra kaldırılıp tekrar nasıl yere vurulduğunu görürdük. Peki neden? Ateşi çıkmış ve yersiz bir zamanda revire gitmek istemiştir. İşten kaytarmak için bu tür bir girişimde bulunmasından ötürü cezalandırılmaktadır.

Ama ruhsal tepkilerin ikinci evresine geçen bir tutuklu artık gözlerini çevirip bakmıyordu bile. O zamana kadar duygulan körelmiş ve izlediği şeyden etkilenmez bir hale gelmiştir. Bir başka örnek daha: Birisi, yaralı olduğu için ya da belki de ödem veya ateş yüzünden, birkaç gün kamp içinde hafif işlerde çalıştınl-ma umuduyla revire başvurur. Kar içinde saatlerce hazır ol vaziyette bekletilen, kampta ayağına göre ayakkabı olmadığı için dı-şanda çıplak ayakla çalışmaya zorlanan on iki yaşında bir çocuğun revire getirildiğini görmek onu etkilemez. Çocuğun parmaklan donmuştur ve doktor elindeki pensle, çocuğun kangren olan morarmış parmak uçlannı teker teker keser, Tiksinti, dehşet ve acıma: Bu olayı izleyen bir tutuklu artık böyle şeyler hissetmez. Birkaç haftalık kamp yaşamından sonra acı çekenler, can çekişenler ve ölümler öylesine sıradan şeyler olur ki, bunlar, tanıklık eden bir tutukluyu artık etkilemez olur.

Ateşi çok yüksek, çoğunlukla hezeyanlı, birçoğu da can çekişmekte olan tifüslü hastalann bulunduğu bir barakada bir süre kalmıştım. Hastalardan birisi öldükten sonra, her ölümle birlikte defalarca tekrarlanan aşağıdaki sahneyi, coşkusal bir alt-üst oluş yaşamaksızın izledim. Tutuklular, teker teker, hâlâ sıcak olan cesede yaklaştı. Binsi, patates ezmesinden arta kalan lan kaptı; bir diğeri tahta takunyalanmn kendisininkinden daha iyi olduğuna karar verip değiştirdi. Üçüncü bir tutuklu ölünün paltosuna el koydu, bir diğeri de gerçek kaytan bulmaktan (bir düşünün!) memnunluk duymuştu.

Bütün bunlan kayıtsızca izledim. Sonunda “hemşire"ye cesedi kaldırmasını söyledim. Hemşire cesede yaklaştı, ayaklarından kavradı, elli tifüslü hastaya yatak hizmeti gören iki sıra tahtanın arasındaki dar koridora paldır küldür indirdi ve cesedi, tümsekti toprak taban ûzennde sürüye sürüye kapıya doğru görürdü Dışanya açılan kapının Önündeki iki basamak, bizim için bir sorun oluyordu, çünkü kronik bir gıdasızlıktan bitkin düşmüştük. Kamptaki ilk birkaç aydan sonra, kendimizi yu kan çekmek için kapı tokmağına dayanmaksızın, her biri on beş santim kadar olan bu basamakları çıkamıyorduk.

Cesedi sürükleyen adam basamaklara yaklaştı. Önce bezgin bir tavırla kendini yukarı çekti. Daha sonra da cesedi: İlk önce ayaklan, daha sonra gövdesi ve nihayet kafası -uğursuz bir tıkırtıyla- iki basamağın üzennden yukan çekildi.

Benim yerim, barakanın karşı tarafında, tabana yakın bir noktadan açılan küçük, tek pencerenin yanındaydı. Üşüven ellerimle iştahla yudumladığım sıcak çorba kâsesine sarılırken, pencereden dışan bakacak oldum Az önce dışan sürüklenen ceset, parlayan gözleriyle bana bakıyordu. O insanla iki saat önce konuşmuştum. Çorbamı yudumlamaya devam ettim

Orada yaşadığım duygu yokluğu mesleki açıdan hem şaşın mış olmasaydı, şimdi bu olayı anımsamazdım, çünkü o pek bir şey hissetmemiştim.

Tutuklurıun ruhsal tepkilerinin ikinci evresinde ortaya çıkan semptomlar, duygu yitimi (apati), yani kişinin hissetmeyi göze alamadığı coşku ve duygulannı köreltmesiydi; bu da sonunda tutukluyu, her gün ve her saat karşı karşıya olduğu dayağa karşı duyarsızlaştmyordu. Bu duyarsızlık yoluyla tutuklu, kendini kısa zamanda çok gerekli ve koruyucu bir kabukla kaplıyordu.

En küçük bir kışkırtmada, bazen de hiçbir neden olmaksızın dayak fasılları yaşanıyordu, örneğin ekmek işyerinde dağıtılıyordu ve bunun için sıraya girmemiz gerekiyordu. Bir keresinde arkamda duran adam sıradan biraz sapmıştı ve bu simetri bozukluğu S S gardiyanının hoşuna gitmemişti; ansızın kafama inen iki ağır sopa yedim. Ancak o zaman yanımda duran eli sopalı S S gardiyanım farkettım. Bu tür durumlarda insanı en çok yaralayan şey (ki bu hem yetişkinler hem de cezalandırılan çocuklar için geçerlidir) fiziksel acı değil, haksızlığın, mantıksızlığın verdiği ruhsal ıstıraptır.

38

Gariptir, bazen, hedefini şaşıran bir darbe, hedefini bulandan daha çok yaralayıcı olabiliyor. Bir keresinde, bir kar fırtınasında, demiryolu raylarının üstünde duruyordum. Hava muhalefetine karşın grubumuz çalışmaya devam etmek zorundaydı. Rayların araşma çakıl atma işinde oldukça sıkı çalışıyordum, çünkü ısınmanın tek yolu buydu. Küreğime yaslanıp nefesimi toplamak için bir an ara verdim. Talihsizlik eseri o anda gardiyan geri döndü ve beni görünce kaytardığımı düşündü. Gardiyanın bende yarattığı acının nedeni hakaretler ya da dayak değildi. Pejmürde, bir deri bir kemik önünde duran ve belki de ona insanı ancak bulanık bir şekilde anımsatan bu figürü tek kelime söylemeye, hatta küfreı-meye bile değer görmemişti. Bunun yerine, ovun oynarcasına, yerden bir taş alıp üzerime attı. Bu bana, cezalandırılmaya bile gerek duymayacak kadar az ortak şeye sahip olunan bir yaratığın, bir yabani hayvanın dikkatini çekmek ya da evcil bir hayvanı işine döndürmek için başvurulan bir yöntem gibi geldi.

Dayak olaylannm en acı verici kısmı, çağrıştırdıkları onur kinci şeylerdi. Bir keresinde, buzlu, kaygan raylar üzerinde, uzun ve ağır kinşler taşımamız gerekmişti. Birisi kayacak olduğu takdirde, sadece kendisini değil, aynı kirişi taşıyan diğer herkesi de tehlikeye sokmuş oluyordu. Eski bir arkadaşımın doğuştan kalça çıkıklığı vardı. Buna karşın çalışabilecek durumda olmaktan memnundu, çünkü fiziksel sakatlığı olanların bir eleme anında gaz odasına gönderilmesine neredeyse mutlak gözüyle bakılıyordu. Aksak ayağıyla, ağır bir kırışın altına girmişti ve bir an düşüp digerlennı de sürükleyecek gibi olmuştu. O sırada kiriş taşımıyordum, bu nedenle yardım etmek için düşünmeksizin ilen aul-dım. O anda arkadan bir tekme yedim, sen bir dille azarlandım ve yenme dönme emn aldım. Beni tekmeleyen gardiyan, birkaç dakika öncesinde aşağılayıcı bit edayla, biz “domuzlar'm voldaş-lık ruhuna sahip olmadığını söylemişti.

Bir başka sefennde, su boruları döşemek için, ormanda, eksi on yedi derece soğukta donan sertleşmiş toprağı kazmaya başlamıştık. O gün gelinceye kadar, fiziksel olarak epeyce zayıflamış-tim. Yanıma tombul, pembe yanaklı bir usta geldi Yüzü bana açıkçası domuz kafasını çağrıştırıyordu Acı soğukla, çok güzel, sıcak, eldivenler giymişti. Bir sürt sessizce beni izledi Btr sorun

olduğunu hissettim, çünkü önümdeki toprak birikintisi, ne kadar çalıştığımı kesin olarak gösteriyordu.

Bağırmaya başladı: '‘Seni domuz! Bunca zamandır seni izliyorum! Sana nasıl çalışılacağım göstereceğim! Pisliği dişlennle kazıyana kadar bekle. Bir hayvan gibi gebereceksin! İki günde işini bitireceğim! Hayatında elim işe sürmemişsin. Nesin sen? Bir domuz? İşadamı?"

Aldırmadım. Ama bent öldürme tehdidini ciddiye almak zorundaydım, bu nedenle doğrulup doğruca gözlerine baktım. “Uzman doktordum," dedim.

“Ne? Doktor mu? Bahse girerim kı bu işten yükünü tutmuş-sundur."

'Genelde olduğu gibi, işimin çoğunu yoksullara hizmet veren kliniklerde yaptım," diye karşılık verdim. Ama bu kez fazla konuşmuştum. Delilmişçesine üstüme atılıp beni yere vurdu ve bağırmaya başladı. Ne diye bağırdığını artık hatırlamıyorum.

Görünürde önemsiz olan bu öyküyle, katılaşmış gibi gözüken bir tutukluda bile içerlemenin alevlendirebıldiği durumlar olduğunu anlatmak istedim; bu, acımasızlığın ya da fiziksel acının değil, bunlarla birleşen aşağılamanın yarattığı bir içerlemedin Bu olayda kan beynime sıçramıştı, çünkü yaşamım konusunda hiçbir fıkn olmayan (itiraf etmem gerek: Olaydan sonra arkadaşla-nma söylediğim bu sözler bana çocuksu bir rahatlama vermişti), “hastanemdeki hemşirenin bekleme odasına bile kabul etmeyeceği kadar kaba ve hayvanca görünen" bir adamın, yaşamımı yargıladığını dinlemek zorunda kalmıştım,

40

Bereket versin ki, çalışma grubumdaki Kapo bana borçluydu;

benden hoşlanmaya başlamıştı, çünkü işyerine yaptığımız uzun yürüyüşlerde anlata anlata bitiremediği aşk hikâyelerini ve evlilik sorunlanm dinliyordum. Kişiliği konusundaki teşhisimle ve psı-koterapık Öğütlerimle onu etkilemiştim. Bu nedenle bana minnet duyuyordu, bu da benim için değerli bir şeydi. Daha öncesinde birkaç kere beni, genellikle iki yüz seksen kişiden oluşan grubumuzun ilk sıralarında, kendisine yakın bir yere almıştı. Hava henüz aydınlanmadan, sabahın erken saatlerinde sıraya girmemiz gerekiyordu. Herkes, geç kalmaktan ve arka sıralara düşmekten korkuyordu. Tatsız ve hoşa gitmeyen işler olduğu zaman, kıdemli Kapo ihtiyaç duyulan işçileri genellikle arka sıralardan seçiyordu. Seçilen bu tutuldular, ganp gardiyanlann denetiminde, özellikle korkulan türden işlere gidiyordu. Bu tür işlerde kıdemli Kapo, açıkgöz davrananları yakalamak için, bazen ük sıralardan da işçi seçiyordu. Bütün itirazlar ve yalvanp yakarmalar amacına ulaşan birkaç tekme tokatla susturuluyor ve seçilen kurbanlar komut ve dayak eşliğinde belirlenen yere sürülüyordu

Ne var ki, benim Kapo içini dökme ihtiyacı duyduğu sürece başıma böyle bir şey gelmezdi. Onun yanında garantili bir onursal yere sahiptim. Ama bunun bir başka avantajı daha vardı Kamp sakinlerinin hemen hepsinde olduğu gibi, ben de ödemden şikâyetçiydim. Bacaklanm öylesine şişmiş ve şişkin yerlerin derisi öylesine gerilmişti ki, dizlerimi kıramıyordum Şişen araklanma olmadığı için, ayakkabılanmı bağsız giyiyordum Çorap bulunsa bile giymek olanaksızdı. Bu nedenle yan çıplak ayakla nm hep ıslaktı ve ayakkabılanm hep karla dolu olurdu Br en , bette soğuk ısmğına ve şişkinliğe neden oluyordu Böviıv her adım gerçek bir işkence olup çıkıyordu. Karlı arazide yürürken ayakkabılarımızın üstü buz tutuyordu. Arada bir birisi kayıp düşüyor, arkadan gelenlerse ona takılıp yıkılıyordu. Bu durumda sıra kısa bir an için duruyordu. Gardiyanlardan birisi hemen harekete geçiyor ve çabucak kalkıp yürümeleri için, duranlan dipçikliyordu. Sıranın ne kadar önündeyseniz, o kadar az dur-. mak ve dolayısıyla agnlı ayaklannızla arayı kapatmak için o kadar az koşmak zorunda kalıyordunuz. Efendimiz Kapo’nun özel doktoru olmaktan ve sıranın başında dengeli bir tempoyla yürümekten mutluydum.

Hizmetim içm ek bir ödeme olarak, işyerinde öğlenleri çorba dağıtıldığı sürece, sıra bana geldiğinde, Kapo'nun kepçeyi kazanın dibine daldırıp birkaç bezelye tanesini bemm için avlayacağından emindim. Öncesinde orduda subay olan bu Kapo, kavga ettiğim ustanın kulağına eğilip, beni son derece iyi bir işçi olarak tanıdığını söyleme cesaretini bile gösterdi. Bu pek işe yaramadı, ama Kapo hayatımı kurtarmayı başardı (bunun gibi birkaç kere hayatımı kurtarmıştır). Ustayla aramda geçen olaydan sonra Kapo beni gizlice bir başka çalışma grubuna aldı.

42

Halimize üzülen ve en azından inşaat alanında durumumuzu kolaylaştırmak içm ellerinden geleni yapan ustalar da vardı. Ama onlar bile, sıradan bir işçinin, çok daha kısa sürede bizden birkaç kat daha fazla iş çıkardığını hatırlatıp duruyordu. Ama normal bir işçinin günde bir parça ekmek ve bir tas sulu çorbayla yaşamadığı; diğer kamplara gönderilen ya da derhal gaz odasını boylayan ailelerimizden haber alamayan bizlerin tâbi olduğu ruhsal baskı altında yaşamadığı; normal bir işçinin her gün, her saat kesintisiz bir ölüm tehdidi altında olmadığı anlatıldığı zaman, anlıyorlardı. Hatta bir keresinde nezaket sahibi bir ustaya, “Benim bu yol işini senden öğrendiğim kadar kısa bir süre içinde, bir beyin ameliyatının nasıl yapıldığını, öğrenebilirsen, sana derinden saygı duyanm," deme cesaretim bile göstermiştim D da gülümseyerek karşılık vermişti.

İkinci evrenin temel semptomu (belirtisi) olan duygu yitimi, gerekli bir kendini savunma mekanizmasıydı. Gerçeklik belirsizleşmiş ve bütün çabalar, bütün duygular bir konu üzerinde toplanmıştı: Kendi yaşamını ve yoldaşlarının yaşamını korumak Akşam olunca işyerlerinden kampa dönen tutuklulann, ıç geçirerek “Bir gün daha geçti," dediklerim duymak, tipik btr olaydı

Hayatta kalma meselesi üzerinde odaklanmaya yönelik kesintisiz zorunluluk eşliğindeki böyiesı bir gerilimin, tutuklulan, içsel yaşamlannı ilkel bir düzeye indirmeye zorladığı, kolayca anlaşılabilir. Psikanaliz eğitimi alan ve kampta bulunan bazı meslektaşlarım, sık sık, kamp sakinlerindeki “geriieme"den (daha ilkel bir ruhsal yaşama genlemeden) söz ediyordu. Tutuklulann arzulan rüyalannda açıklık kazanıyordu.

Kamp sakinlerinin rüyalannda en çok görülen şey neydi? Ekmek, pasta, sigara ve ılık banyo. Bu basit arzulann gıdenlmeme-sı, arzu gidencı (wishfulfilling) rüyalann görülmesine neden oluyordu. Bu rüyalann işe yarayıp yaramadığı ayn bir konudur, rüyayı gören, kamp yaşamının gerçekliğine ve bununla rüyasındaki yanılsamalar arasındaki korkunç zıtlığa uyanmak zorundavdı

Korkunç bir kâbus gördüğü anlaşılan ve yatağında kıvranan bir tutuklunun iniltisiyle uyandığım bir geceyi hiç unutmaıgım. Korkutucu rüyalardan ya da hezeyanlardan mustarip insanlar için özellikle her zaman üzüntü duymam nedeniyle, zavallı adamı rüyasından uyandırmak istedim. Ansızın, yapmak üzere olduğum şeyden ürküp, adamı sarsmaya hazır olan elimi geri çektim. O anda, ne kadar dehşet verici olursa olsun hiçbir rüyanın, bizi çevreleyen ve kendisini sarstığım takdirde adamm uyanacağı kampın gerçeklerinden daha kötü olmadığının, yoğun bir Şekilde bilincine vardım.

Tutuklulann yaşadığı ağır gıdasızlık sorunu nedeniyle, yiyecek arzusunun, ruhsal yasamın odaklaştıgı temel ilkel içgüdü olması doğaldı. Tutuklular, birbirlerine yakın çalışııkkn ve yakından göz hapsinde bulunduralmadıklan zaman, hemen yemeklere ilişkin tanışmalara gmyorlardı. Tutuklulardan birisi, hendekte yaranda çalışan bir başkasına en sevdiği yemekleri soruyordu. Derken birbirlerine yemek tarifi veriyor ve tekrar bir araya geleceklen gün (özgürlüklerine kavuşup evlerine dönecekleri uzak gelecekteki bir tarih) için mönü hazırlıyorlardı. Bu konuşmalar, en ince ayrıntılara kadar iniyor ve genellikle bir parola veya sayı ile verilen ani bu ikaz işaretine kadar devam ediyordu: "Gardiyan geliyor!”

Yemeklere ilişkin tartışmaları hep tehlikeli bulmuşumdur. Son derece yetersiz tayınlara ve kalonlere kendim uyarlamayı şöyle veya böyle başaran bir organizmayı böylesine aynntılı ve etkili leziz yemek tablolanyla uyarmak yanlış değil midir? Bu, ruhsal açıdan anlık rahatlama sağlayabilir, ama fizyolojik açıdan tehlike içerdiği açık olan bir yanılsamadır.

Tutsaklığımızın sonraki dönemlennde günlük tayınımız.

günde bir kere verilen, su gibi bir tas çorbadan ve her zamanki gibi küçük bir parça ekmekten oluşuyordu. Buna ek olarak, “ekstra tayın" denilen ve gününe göre yirmi beş gram margarinden, kalitesiz bir dilim sosisten, bir parça peynirden, bir parça sentetik baldan ya da bir kaşık reçelden oluşan bir tayın veriyorlardı. Kalori olarak düşünüldüğünde, özellikle kas gücü isteyen ağır işler ve yetersiz giysiyle sürekli maruz kaldığımız soğuk açısından, bu diyet kesinlikle yetersizdi, “özel bakım altında” olan, yani iş için kamptan aynlmayıp da barakada kalmasına izin verilen tutuklulann durumu daha da kötüydü.

Den altının son yağ tabakalan da enyip üzerine deri ve paçavra geçirilerek gizlenen birer iskelete dönüşünce, vücudumuzun kendi kendini nasıl yediğim gözleyebiliyorduk. Organizma kendi proteinini sindiriyordu, kaslarımız yok olmuştu. Böylece vücudun hiçbir direnme gücü kalmıyordu. Barakamızdaki küçük toplumun üyeleri birbiri ardına ölüyordu. Her birimiz, bir sonra kimin öleceğini de kendi sonumuzun ne zaman geleceğini de hesaplayabiliyorduk. Yaptığımız birçok gözlem nedeniyle, semptomları (belirtileri) çok iyi öğrenmiştik, bu da tahminlerimizin doğru olmasını sağlıyordu. Birbirimize, “Bu fazla yaşamaz ” ya da “Sıra bunda...” diye fısıldıyor ve akşamlan günlük bit ayıkla-yışımız sırasında, kendi çıplak bedenlerimizi görerek, şöyle düşünüyorduk: İşte bu vücut, benim vücudum, bir cesetten başka bir şey değil. Bana ne oldu? Şu büyük insan kulesinin dikenli tellerin arkasında, birkaç toprak barakaya tıkılan, cansız olması nedeniyle her gün belli bir bölümü çürümeye başlayan bu kulenin elinin bir parçası olmaktan öte bir şey değilim

Yukarıda, en köçük bir zaman bulduklarında, yiyeceğe ve sevilen yemeklere ilişkin düşüncelerin, tutuklulann bilincine hücum etmesinin nasıl kaçınılmaz olduğuna değinmiştim. Bu nedenle, en güçlülerimizin bile, yemek için yemek uğruna değil, yemekten başka hiçbir şey düşünmememize neden olan o insan-altı varoluşun, bir gün son bulacağını biliyor olmamızdan Ötürü, tekrar bolca yemek yiyebileceğimiz zamanlan özlemesi belki de anlaşılır bir şeydir.

Benzer şeyler yaşamayan birisi, açlıktan ölmek üzere olan bir insanın yaşadığı, ruhu yok eden o zihinsel çatışmayı ve irade gücünün ezilişini kolay kolay kavrayamaz. Böyle bir insan, hendekte kazı yaparken ekmeğin dağıtılacağı (kalmışsa) 9:30-10:00 düdüğünü (yanm saatlik öğlen yemeği arası) beklemenin, huysuz değilse ustaya saatin kaç olduğunu tekrar tekrar sormanın ve kişinin cebindeki ekmek parçasına yumuşakça dokunmasının, ilk önce donan parmaklarıyla ekmeği okşamasının, sonra bir parçasını ağzına atıp, kalanını kendi kendine öğlene kadar saklama sözü vererek son irade kırıntısıyla tekrar cebine koymasının nasıl bir şey olduğunu kolay kolay anlayamaz.

46

Tutsaklığımızın son dönemlerinde, günde sadece bir kez dağıtılan küçük ekmek taymlanmızla idare etmeye yönelik çeşidi yöntemlerin anlamlılığı veya anlamsızlığı üzennde iki düşünce okulu vardı. İlki, tayının tamamının hemen yenmesinden yanaydı. Bunun, en ağır açlık sancılanma en azından çok kısa bir süre için de olsa günde bir kere olsun bastırılması ve tayının çalınması veya kaybedilmesi olasılığını o nadan kaldırması gibi ikili bir avantajı vardı, Tayının bölünmesini savunan ikinci grup ise farklı taruşmalar geliştiriyordu. Sonunda ben de ikinci gruba katıldım.

Yirmi dön saatlik kamp yaşamının en can sıkıcı yanı, henüz gece vakti, keskin düdük seslerinin, bizi denn uykumuzdan ve düşlerimizdeki özlemlerden acımasızca kopanp aldığı kalkış saatiydi. Kalktıktan sonra, ödemden Ötürü şişkinleşen ayaklarımızı güç bela sığdırdığımız ıslak ayakkabılanmızla cebelleşiyorduk. Bunu, ayakkabı bağlanmn yerine kullanılan tellerle uğraşmak gibi küçük sorunlarla ilgili, her zamanki söylenmeler izliyordu. Bir keresinde, cesur ve onurlu birisi olarak tanıdığım bir tutuklu-nun, ayakkabılanmn giyilemeyecek kadar çekmesi nedeniyle sonunda karda yalınayak yürümek zorunda kaldığı için çocuk gibi ağladığını duydum. Bu can sıkıcı anlarda bir avuntu kırıntısı buluyordum: Cebimden çıkardığım küçük bir ekmek parçasını kendimden geçercesine bir hazla çiğniyordum.

Yetersiz beslenme, zihnin sürekli olarak yiyeceklerle meşgul olmasına yol açmasının yanı sıra, cinsel dürtünün genellikle bulunmayışının da açıklaması olabilir, ilk şok etkisinin dışında, bu, bütün erkek kamplarındaki bir psikologun mutlaka gözlemleyeceği olgunun tek açıklaması gibi gözükmektedir: Kışla gibi sadece erkeklerin bulunduğu diğer kuruluşlarla karşıtlık içinde, toplama kamplarında cinsel sapmaya pek rastlanmıyordu Rüyalarda, engellenen coşkuların ve daha yüce duyguların belirgin bir biçimde dışavuruîmasına karşın, tutuklular rüyalarda bile cinsellikle ılgılenmiyormuş gibi görünüyordu.

Tutuklulann çoğunda, ilkel yaşam, kendi postunu kurtarma meselesine yoğunlaşma zorunluluğu, bu amaca hizmet etmeyen her şeyin tamamen bir yana itilmesine yol açmış ve tutuklular:

duygusallıktan tamamen yoksunlaştırmıştı. Bu, Auschwitz'den Dachauya bağlı bir kampa nakledilişım sırasında benim için açıklık kazanmıştı. Bizi (yaklaşık 2000 tutuklu) taşıyan tren Vi-yana’dan geçmişti. Gece yansına doğru Viyana istasyonlanndan birinden geçtik. Tren, doğduğum caddeden, yaşamımın onca yılının geçtiği, aslında tutuklanana kadar yaşadığım evin yanından geçecekti.

îki adet küçük, telli gözetleme deliği olan vagonda elli kişi vardı. Vagonda sadece bir grup yere çömelebiliyordu, gözetleme delıklennın çevresinde toplanan diğerlen ise saatlerce ayakta duruyordu. Parmaklanmm ucuna basarak ve diğerlerinin başlan-mn arasından pencere çubuklanndan bakarak, doğduğum şehn bir an için görebildim. Sevkiyatm, Mauthausen’deki kampa yapıldığını ve sadece bır-ikı haftalık ömrümüzün kaldığını düşündüğümüz için, hepimiz, kendimizi canlıdan çok bir ölü gibi hissediyorduk. Çocukluğumun geçtiği sokaklara, meydanlara ve evlere, başka bir dünyadan gelen ve hayalet şehrine bakan ölü bir insanın gözleriyle baktığım duygusuna kapılmıştım.

48

Saatler süren rötardan sonra tren istasyondan ayrıldı. Ve sokaklar... bizim sokak! Birkaç yıldır kamplarda yaşayan ve bu yolculuğu bir olay olarak gören genç delikanlılar, gözetleme deliğinden dikkatle çevreyi izliyorlardı. Bir an için deliğin önünde durmama izin vermeleri için onlara yalvarmaya başladım. Pencereden şöyle bir bakmanın benim için ne kadar önemli olduğunu anlatmaya çalıştım. Ricam, nezaketsizce ve inançsızlıkla geri çevrildi; ' Onca yıl burada mı yaşadım Öyleyse zaten yeterince görmüşsün demektir!"

Genel olarak kampta bir de “kültürel anlamda kış uykusu" söz konusuydu. Bunun iki istisnası vardı: Politika ve din Kampın her yerinde ve neredeyse kesintisiz olarak politika konuşuluyordu; tartışmalar temel olarak, birbiri ardına hızla yayılan söylentilere dayanıyordu. Askeri durum konusundaki söylentiler genellikle çelişkiliydi. Bir söylentinin arkasından hemen bir başkası geliyor ve tutuklulann tamamının zihnindeki sinir savaşma katkıda bulunmaktan öte bir işe yaramıyordu. Çoğu zaman, iyimser söylentilerin alevlendirdiği, savaşın çabucak biteceği umutlan suya düşüyordu. Bazılan umutlarını hepten yitirmişti, ancak en can sıkıcı olanlar, uslanmaz iyimserlerdi

Tutuklulann dinsel ilgileri, geliştiği andan itibaren, düşünü-lebilen en içten ilgi oluyordu. Dinsel inancın derinliği ve gücü, sık sık, yeni gelenleri şaşmıyor ve derinden etkiliyordu. Bu bağlamda en etkileyici olanı da barakanın bir köşesinde ya da yorgun, aç ve pejmürde giysilerimizin içinde soğuktan donmuş bir vaziyette, uzak bir işyerinden dönüşlerde, kilitli vagonun karanlık bir köşesinde dua okuyan ya da ibadet eden tutuklulardı.

1945 baharında, hemen hemen bütün tutuklulann hepsine bulaşan bir tifüs patlaması olmuştu Olabildiğince çalışır durumda kalmak zorunda olan zayıf düşmüş tutuldular arasındaki ölüm oram çok yüksekti. Hasta koguşlan son derece yetersizdi pratik anlamda hiç ilaç yoktu, refakatçi bulunmuyordu Hastalığın semptomlarından bazılan son derece nahoştu. Bir yemek kı-nntısında bile baş gösteren ve bastırılmayan bir tiksinti (.bu. yaşam için ek bir tehlike oluştunıyordu) ve korkunç hezeyan no betleri. Bu hezeyan nöbetlerinden en kötüsünü yasa van da olmek üzere olduğuna inanan ve dua etmek isteyen bir arkadaşımdı. Hezeyan içinde, dua edecek sözcükleri bulamıyordu. Bu hezeyan nöbetlerinden kaçınmak için, birçoklan gibi ben de gecenin çoğunu uyanık geçirmeye çalışıyordum. Sonunda Auschwitz kampının dezenfekte odasmda kaybettiğim kitabınım el yazmasını yemden oluşturmaya ve küçük kâğıt parçalan üzerine anahtar sözcükleri kısaltarak not almaya başladım.

Kampta ara sıra bilimsel bir tartışma da gelişiyordu. Bir keresinde, kısmen mesleki ilgi alanıma yakın olmasına karşın, hayatımda hiç rastlamadığım bir olaya tanık oldum: Ruh çağırma seansı. Psikiyatride uzman olduğumu bilen kampın başhekimi (kendisi de bir tutukluydu) beni de katılmaya çağırmıştı. Toplantı, hasta koğuşunun küçük, özel bir odasmda gerçekleşti. Küçük bir çember oluşturuldu, sıhhiye bölüğünden bir gedikli de ganp bir şekilde gizlice bize katılmıştı.

Birisi bir tür duayla ruhlan çağırmaya başladı. Kamp kâtibi, bilinçli bir yazma niyeti olmaksızın boş bir kâğıdm önüne oturdu. Bunu izleyen on dakika içinde (medyumun ruhlan çağırmayı başaramaması nedeniyle seansa son verildikten sonra) kalem, kâğıt üzerinde yavaşça hareket etti ve okunaklı bir şekilde “VAE V* yazdı. Kâtibin, hiç Latince bilmediği ve “vae victis” (altta kalanın canı çıksın) sözlerini hiç duymadığı iddia edildi. Kanımca kâtip bu sözleri bir kere duymuş ve serbest bırakılmamızdan ve savaşın bitmesinden birkaç ay öncesine rastlayan o dönemde bu sözler, hatırlanmaksızın katibin “ruhunda” (ön-bilinçtekı ruhunda) canlanmış olmalı.

50

Toplama kampmda fiziksel ve zihinsel yaşamm olabildiğince ilkelliğe zorlanmasına karşın, tinsel (manevi) yaşamın derinleşmesi olasıydı. Zengin bir entelektüel yaşama alışmış olan duyarlı insanlar daha çok acı çekmiş olabilirler (bu insanlar çoğunlukla hassas bir yapıya sahipti), ancak iç özlerinin (benliklerinin) maruz kaldığı hasar daha az olmuştur. Bu insanlar, çevrelerindeki dehşet verici dünyadan kopup, içsel zenginlikten ve tinsel özgürlükten oluşan bir dünyaya çekilebıimışlerdir. Daha zayıf bir bünyesi olan bazı tutuklulann, kamp yaşamına, daha sağlam yapılı olanlardan daha iyi dayanabilmesi gibi, görünürdeki bir çelişki ancak bu yolla açıklanabilir. Söylediklerime açıklık kazandırmak için, kişisel deneyimlerime dönme gereği duyuyorum. İşyerine ulaşmak için yürüyüşe koyulduğumuz sabahın erken saatlerinde olanlan anlatmama izin verin.

Komutlarla yürüyorduk: “Bölük, ileri, marş! Sol-2-3-4! Sol-2-3-4! Sol-2-3-4! Sol-2-3-4! Baştaki sol, sol sol, sol! Kep çıkar^1' Bu sözler şimdi bile kulaklanmda çınlıyor “Kep çıkar!" komutuyla birlikte, kampın kapısından çıkıyorduk ve tarama ışıklan üzerimizde gezinmeye başlıyordu. Ustaca yürüyemeyen bir tekme yiyordu. Daha da kötüsünü, acı soğuk yüzünden, kepim izin venl-meden önce kulaklanna çekenler yaşıyordu.

Karanlıkta, yol boyunca, büyük taşlara, tümseklere takılıp tökezliyor, su birikintilerine batıyorduk. Bize eşlik eden gardiyanlar sürekli bağırıyor ve bizi dipçik darbeleriyle yürütüyordu. Ayaklan yara olanlar yanındakilere yaslanıyordu. Kolay kolay tek kelime edilmiyordu; dondurucu soğuk konuşmaya engeî oluyordu. Yanımda yürüyen adam ağzını paltosunun kalkık vli-kasına gizleyerek, ansızın şöyle fısıldadı: Kanlarımız şimdi hı: görebilselerdi! Kendi kamplarında daha iyi olduklarını ve başımıza gel enlen bilmediklerim umanm."

Bu, kanmla ilgili düşüncelere gömülmeme neden oldu. Ve kilometrelerce yolda düşe kalka, her seferinde birbirimizi destekleyerek, düşeni kaldırarak yürürken, tek bir kelime edilmedi, ama ikimiz de biliyorduk: Her ikimiz de kanlanmızı düşünüyorduk. Zaman zaman, yıldızlann solup, sabahın pembeleşen ışık-lannm koyu bulutların arkasından yayılmaya başladığı gökyüzüne bakıyordum. Ama zihnim kanmın hayaline sarılmıştı; garip bir kesinlikle hayal edebiliyordum. Bana cevap verdiğini duyuyor, gülücüğünü, dürüst ve yüreklendirici bakışlarını görüyordum. Gerçek ya da değil, kanmm görünüşü, yükselmeye başlayan güneşten daha parlaktı.

52

. Kafama bir düşünce saplandı: Yaşamımda ilk kez, onca şair tarafından dile getirilen, onca düşünür tarafından nihai bilgelik olarak drtaya konan geıçeğı gördüm. Gerçek: İnsanın özleyebileceği nihai ve en yüksek hedef, sevgidir. O anda, insan şiirinin ve insan düşünce ve inancının vermesi gereken gizin anlamım kavradım: İnsanın sevgiyle ve sevgi içinde kurtuluşu. Dünyada hiçbir şeyi kalmayan bir insanın, kısa bir an için de olsa, sevdiği insana ilişkin düşüncelerle ne kadar mutlu olabileceğini anladım. Tam bir yalnızlık konumunda, insan kendini olumlu eylemle dile getiremediği, çektiği acılara doğru bir tavırla -onurlu bir tavırla- katlanmaktan başka yapacak hiçbir şeyi olmadığı zaman, sevdiği insana ilişkin içinde taşıdığı imgeye sevgiyle yoğunlaşarak doyuma ulaşabiliyordu. Yaşamımda ilk kez, “Melekler, sonsuz bir ilahi mutluluğa ilişkin düşüncede kayboldu,” sözlerinin anlamini kavradım.

Önümdeki birisi tökezledi ve arkasındakiler üzen ne yığıldı. Üzerlerine adayan gardiyan, düşenleri kamçılamaya başladı. Böy-lece düşüncelerime birkaç dakika ara verdim. Ama hemen sonra ruhum, tutuklunun varoluşundan bir başka dünyaya yöneldi ve sevdiğim insanla yaptığım konuşmaya döndüm; ona sorular sordum, yanıtladı; karşılık olarak o bana sordu, ben yanıtladım.

“Dur!" İş yerimize varmıştık. İyi bir alet bulma umuduyla herkes karanlık barakaya daldı. Her tutuklu, bir kürek veya kazma alıyordu.

“Acele edin, domuzlar!" Derhal hendekte önceki gün bıraktığımız konuma geçtik. Buzlanan toprak, kazmalann sivn uçlarıyla çatırdamaya, kıvılcımlar saçmaya başladı. Çalışanlar sessiz, beyinleri donuktu.

Zihnim hâlâ kanmm hayaliyle meşguldü. Zihnimi bir düşünce kurcalıyordu: Hâlâ hayatta olup olmadığım bile bilmiyordum O ana kadar çok iyi öğrendiğim tek şeyi biliyordum: Sevgi, şenlen insanın fiziksel varlığının çok çok ötesine geçer. Sevgi en derin anlamını, kışının tinsel varlığında, iç benliğinde bulur. Şenlen kişinin gerçekte orada olup olmaması, yaşayıp yaşamaması, bir anlamda önemli olmaktan çıkıyor

Kanmm hayatta olup olmadığım bilmiyordum ve bunu anlamanın hiçbir yolu da yoktu (tutuklu kaldığım süre boyunca hiçbir posta hizmeti venlmemişti); ama o anda bu, önemli olmaktan çıkmıştı. Bilmeye ihtiyacım yoktu; sevgimin, düşüncelenmır. ve sevgilimin hayalinin gücüne hiçbir şey dokunamazdı O ra man kanmm ölmüş olduğunu biliyor olsaydım, sanırım bunda v. etkilenmeksizm, kendimi yine onun hayaline ilişkin düşüncelere kaptırırdım; onunla zihnimde yaptığım konuşmalar, yine canlı ve doyurucu olurdu. “Beni kalbine mühürle, sevgi, ölüm kadar güçlüdür.^7’

içsel yaşamdaki bu yoğunlaşma, tutuklunun geçmişe kaçmasını sağlayarak, varoluşunun boşluğundan, terk edilmişliğinden ve tinsel yoksulluğundan kurtulmasına yardım ediyordu. Hayallere dalabildiği zaman, lutuklunun hayal gücü, geçmişin, çoğunlukla önemli değil, önemsiz olaylanyla ve küçük ayrıntılarıyla oyalanıyordu. Nostaljik belleği bu olayları yüceltiyor ve garip bir yapıya sokuyordu. Dünyalan ve varoluşlan uzak gözüküyor ve ruh, özlemle bunlara uzanıyordu: Kendi hayalimde otobüslere biniyor, dairemin ön kapısını açıyor, telefona cevap veriyor, ışıklan açıyordum. Düşüncelerimiz sık sık bu tür ayrıntılar üzerinde odaklaşıyordu ve bu anılar insanı ağlatabiliyordu.

Tutuklunun içsel yaşamı daha çok yoğunlaşma eğilimi gösterdikçe, sanatın ve doğanın güzelliği, o ana kadar hiç olmadığı şekilde yaşanıyordu. Bu güzelliklerin etkisi altında kişi bazen kendi ürkütücü şartlarını bile unutuyordu. Auschwitz'den Bava-ria’dakı bir kampa yaptığımız yolculuk sırasında sevk vagonunun küçük, telli penceresinden, günbatımında parlayan doruk-lanyla Salzburg Dağlarına bakarken birisi yüzlerimizi görseydi, bunlann bütün yaşam ve özgürlük umutlannı yitirmiş msanla-nn yüzleri olduğuna kesinlikle inanmazdı. Bu etkene karşın ya da belki bu etkenden dolayı, onca zamandır özlediğimiz doğanın güzelliği bizi büyülemişti

54

Kampta bile birisi, yanında çalışan yoldaşının dikkatini, Bavana Ormam’ndaki dev, gizli mühimmat tesisinin inşasında kullandığımız agaçlann arasından (Dürer in ünlü suluboyasında olduğu gibi) parlayan günbatımının güzel görünümüne çekebil»-yordu. Bir akşam, ölesiye yorgun, çorba kâseleri elimizde, barakamızın zemininde dinlenirken, tutuklulardan birisi içeri daldı ve toplanma alanına gidip harika günbatımını görmemizi istedi. Dışan çıkınca, batıda parıldayan netameli bulutlan, çelik mavisinden kan kırmızısına her an değişen renk ve şekilleriyle bu bulutlan banndıran canlı gökyüzünü gördük. Virane, gri renkli toprak barakalar keskin bir kontrast oluştururken, çamurlu topraktaki su birikintileri ışıyan gökyüzünü yansıtıyordu Dakikalarca süren ve insanı derinden etkileyen bir sessizlikten sonra, tutuklulardan birisi diğerine, “Dünya ne kadar güzel olabilirdi^1" dedi.

Bir başka seferinde, bir hendekte çalışıyorduk. Bizi çevreleyen şafak gnydi; üstümüzdeki gökyüzü gnydi; şafağın solgun ışıklan alımdaki kar griydi, yoldaştan mı zın üzenndekı giysiler ve yüzleri gnydi Yine sessizce kanmla konuşuyordum ya da belki de acılanmm, yavaş yavaş ölüyor oluşumun nedenim bulma mücadelesi venyordum. Eli kulağındaki ölümün umutsuzluğuna karşı son bir şiddetli isyan anında, ruhumun, beni çevrelrvcn »ç karartıcı hüznü parçaladığını hissettim. Bunun bu mutsuz, anlamsız dünyayı aştığını hissettim ve nihai amacın varlığına ilişkin soruma bir yerlerden gelen “evet" yanıtını duydum O anda. Ba vana’da şalağın mutsuz grisinin ortasında, ufuku resmedilmişA sine duran uzaktaki bir çiftlik evinin ışığı yandı. 'Et lux m iı-ncb ris lucet" (ve karanlıkta bir ışık parladri Saatlerce bu toprağı kazdım, gardiyan hakaretler yağdırarak yanımdan geçti, ben yine sevgilimle bir araya geldim. Orada benimle olduğunu daha bir derinden hissettim, ona dokunabileceğim, elimi uzatıp ellenni yakalayabileceğim duygusuna kapıldım. Duygu çok güç-lüydü. Karım oradaydı. O anda, bir kuş sessizce alçaldı ve tam önüme, hendekten kazdığım toprak tümseğin üzenne konarak bana bakmaya başladı.

Daha önce sanattan söz etmiştim. Bir toplama kampında böyle bir şey olur mu? Bu, kişinin sanattan ne anladığına bağlıdır. Zaman zaman bir tür doğaçlama kabare düzenleniyordu. Barakalardan birisi geçici olarak boşaltılıyor, birkaç tahta sıra birbirine bağlanıyor veya çivileniyor ve bir program yapılıyordu. Akşam olunca, kamptaki konumlan çok iyi olanlar (Kapolar ve uzak işyerlerine yürümek zorunda olmayan işçiler) orada toplanıyordu. Biraz gülmek, belki de biraz ağlamak, kısacası unutmak için bir araya geliyorlardı. Şarkılar, şiirler söyleniyor, bazılan kampla ilgili olan yergili fıkralar anlatılıyordu. Hepsinin de amacı, unutmamıza yardımcı olmaktı ve oluyordu da. Toplantılar öylesine etkiliydi ki, yorgun olmalarına ve katılmakla günlük yiyecek tayınlarım kaçırmaianna karşın, bazı sıradan tutuklular da kabareyi görmeye gidiyordu.

56

İşyerinde, bedelim müteahhitlerin karşıladığı ve pek fazla harcama yapmadığı çorbalann dağıtıldığı yanm saatlik öğlen yemeği arasında, bitmemiş bir makme odasında toplanmamıza izin veriliyordu. Girerken, herkes eline bir kepçe dolusu sulu çorba alıyordu Biz çorbalanmızı iştahla yudumlarken, tutuklulardan birisi bir borunun üstüne çıkıp İtalyan aryaları söylüyordu. Bu şarkılardan zevk alıyorduk; şarkıcı ise “kazanın dibinden” (bu, bezelye ianeleri anlamına geliyordu) ekstra çorbayla ödüllendiriliyordu.

Kampla sadece eğlence için değil, aynca alkış için de ödül veriliyordu. örneğin ben, haklı olarak “Katil Kapo" namıyla bilinen kampın en çok korkulan Kapo’sunun korumasını kazanabılmış-tım (ne iyi ki, buna hiçbir zaman ihtiyaç duymayacak kadar şanslıydım!). Şöyle bir şey olmuştu: Bir akşam, ruh çağırma seansının yapıldığı odaya tekrar çağnlmakla onurlandmldım. Başhekimin aynı yakın arkadaştan toplanmıştı ve çok ganptır, sıhhiye bölüğünün gediklisi de yine gizlice onlara katılmıştı. Şans esen odaya giren Katil Kapo’dan, kampta ünlenen (ya da ünsüzlenen) şiirie-nnden birisini okuması istendi, ikinci kez istenmesine gerek duymaksızın, çabucak bir tür günlük çıkardı ve sanatından örnekler icra etmeye başladı. Aşk şiirlerinden birisini okurken, gülmemek için canım yanana kadar dudaklarımı ısırdım, büyük bir olasılıkla bu da hayatımı kurtardı, Aynca alkışlama konusunda da cömert davrandığım için, bir günlüğüne katıldığım (bu bir gün bana yetmişti) çalışma grubuna düşsem bile, hayatımı kuru-racaktı. Şöyle ya da böyle. Katil Kapo tarafından iyi tanınmakta yarar vardı Bu nedenle olabildiğince çok alkışladım.

Genel anlamda konuşulacak olursa, kamptaki bir sanat çalışması elbette büyük ölçüde garipti. Sanalla ilgili herhangi bir şeyin yarattığı gerçek izlenimin, yapılan sanalla virane kamp yaşamının gen cephesi arasındaki hayaleti andıran tezattan kapaklandığım söyleyebilirim Autschwitz’deki ikinci gecemde denn uykumdan nasıl uyandınldığımı (müzikle) hiç unutmam Bara kanın kıdemli muhafızı barakanın girişine yakın olan kendi xia

sında bir tür kutlama yapıyormuş. Çakırkeyif seslerle bazı beylik şarkılar söyleniyordu. Ansızın, ortalığı bir sessizlik kapladı ve gecenin içinden, sık sık çalınarak eskitilmemiş, alışılmamış, umut-suzcasma hüzünlü bir tango duyuldu. Keman ağlıyor, bir parçam da onunla birlikte ağlıyordu, çünkü aynı gün birisinin yirmi dördüncü yaş günü vardı. O bınsı de Auschwitz kampının, belki de benden sadece birkaç yüz metre ötede, yine de ulaşamayacağım bir yerindeydı. O birisi benim kanmdı

Bir toplama kampında sanata benzer bir şeyin olduğunu keşfetmek, dışandan birisi için yeterince şaşırtıcıdır, ama kampta bir de mizah duygusu olduğunu görmek çok daha şaşırtıcı olacaktır; elbette bu, mizahın ancak solgun bir kınntısı olabiliyor ve sadece birkaç saniye veya dakika sürüyordu Mizah, kendini koruma savaşında, ruhun bir başka silahıydı. Mizahın, insan yapısındaki diğer her şeyden çok, birkaç saniyeliğine de olsa, uzaklaşarak bir durumun aşılmasını sağlayabildiği, çok iyi bilinmektedir. tnşaat sahasında yanımda çalışan bir arkadaşımı, mizah duygusu kazanması için pratik olarak eğittim. Ona, birbirimize, özgürlüğümüze kavuştuktan sonra olabilecek şeyler hakkında her gün en az bir eğlenceli öykü anlatma sözü vermemizi söyledim. Kendisi cerrahtı ve büyük bir hastanenin kadrosunda asistan olarak çalışmıştı. Bu nedenle, eski işine döndüğü zaman kamp yaşamının alışkanlıklarını kaybetmemesinin nasıl bir şey olacağım anlatarak güldürmeye çalıştım, inşaat sahasında (özellikle gözetimci keşfe geldiği zaman) usta, “Action! Action'"^4 diye bağırarak bizi daha hızli çalışmaya özendiriyordu. Arkadaşıma,

58

4 Yönelmenin film çekimini başlatmak için kameramana verdiği komut, “Motor^1" (Ç N.)

“Bir gün, ameliyat salonunda büyük bir mide amelıyau yapıyor olacaksın,” dedim. “Ansızın içeri bir emir eri girer ve “Action! Action!" diye bağırarak kıdemli cerrahın geldiğini bildirir"

Bazen diğer tutuklular geleceğe ilişkin eğlenceli hayaller kuruyorlardı; örneğin gelecekteki bir öğlen yemeğinde çorba servisi yapılırken, kendini unutup garsona “dipten kepçelemesT için yalvarmak gibi.

Mizah duygusu geliştirme ve olaylan mizahi bir ışık altında görme çabası, yaşama sanatında ustalaşırken öğrenilen bir hiledir. Ama her an her yerde acı bulunmasına karşın, bir toplama kampında bile yaşama sanatmı uygulamak olasıdır. Bir benzetme yapacak olursak, bir insanın acı çekmesi, boş bir odadaki garın davranışına benzer. Boş bir odaya belli bir miktarda gaz verildiği zaman, oda ne kadar büyük olursa olsun, gaz odanın tamamına yayılır. Ne kadar küçük ya da büyük olursa olsun, acı da insanın ruhuna ve bilincine tamamen yayılır. Dolayısıyla insanın çektiği acının “büyüklüğü" kesinlikle görecelıdir.

Aynca çok önemsiz bir aynntı bile sevinçlerin en büyüğünü yaratabilir, örneğin Auschwitz’den Dachau’ya bağlı olan kampa gidişimizi ele alalım. Hepimiz sevkiyatm Mauthausen kampına yapılmasından korkuyorduk. Deneyimli yol arkadaşlanmızm ifadesine göre, Mauthausen’e gitmek için trenin geçmesi gereken Tuna üzerindeki köprüye yaklaştıkça, yaşadığımız gcniım de giderek tırmanıyordu. Benzer bir şey yaşamayanlar trenin bu köprüden geçmek yerine “sadece” Dachau ya yöneldiğim gören tu-tuklulann vagonda yaptıkları sevinç danslarını belki de havai bile edemez.

iki gün üç gece süren yolculuktan sonra bu kampa vardığımızda neler oldu? Vagonda yere çömelmek için herkese yer yoktu. Çoğunluğumuz ayakta durmak zorundaydı, buna karşılık birkaç kişi insan sidiğine bulanmış az miktarda samanın üzerine çömelmişti. Kampa vannca eski tutuklulardan duyduğumuz ilk önemli haber, nispeten küçük olan (2500 kişilik) bu kampta, hiçbir “fırın," Krematoryum, gaz odası olmadığıydı! Bu da, “Müslüman” olan bir tutuklunun doğruca gaz odasına gönderilmeyeceği, Auschwitz’e geri gönderilmek üzere düzenlenecek “hasta konvoyu”nu beklemek durumunda kalacağı anlamına geliyordu. Bu sevinçli sürpriz hepimizin moralini düzeltmişti. Ausc-hwitz'deki kıdemli muhafızın arzusu gerçekleşmişti: Ausc-hwitz’in tersine, ubaca”sı olmayan bir kampa olabildiğince çabuk gelmiştik, sonraki birkaç saat içinde yaşadıklarımıza karşın, kahkahalarla gülüp espriler yaptık.

Yeni gelenler sayılınca bir kişi eksik çıktı. Bu nedenle kayıp tutuklu bulununcaya kadar, dı şanda, yağmurun ve soğuk rüzgârın altında beklemek zorunda kaldık. Kayıp tutuklu sonunda bitkinlikten uyuyakaldığı bir baraka köşesinde bulundu. Bunun üzerine yoklama, bir ceza gösterisine dönüştü. Yolculuğun geri-liminden sonra, bütün gece ve ertesi sabah geç saatlere kadar, dışarıda iliklerimize işleyen dondurucu soğukta ayakta tutulduk. Yine de hayatımızdan memnunduk! Bu kampta baca yoktu ve Auschwitz çok uzaklarda kalmıştı.

60

Başka bir seferinde, bir grup mahkûmun işyerimızden geçtiğim gördük. O zaman acı çekmenin göreceli oluşu bize ne kadar açık gelmişti! Mahkûmlara, onlann nispeten düzenli, güvenli ve mutlu olan yaşamlarına imrendik. Düzenli banyo yapma fırsatları olduğunu üzüntüyle düşündük. Her binsınin kendine ait dış fırçası, elbise fırçası, şiltesi vardı; akrabalarının yaşamlarına ya da en azından hayatta olup olmadıklarına ilişkin haber getiren aylık postalan vardı. Bütün bunları uzun zaman önce yitirmiştik.

Bir fabrikaya girip de korunaklı bir odada çalışma fırsatı bulan arkadaşlanmıza ne kadar da imrenirdik! Herkes, yaşam kur-tancı değere sahip böyle bir yerde çalışmayı arzuluyordu. Göreceli şans ölçeği daha da ileri gidiyordu. Kamp dışındaki gruplar arasında bile (bunlardan birisinin üyesiydim) durumu diğerlerinden daha kötü olarak değerlendirilen birimler vardı. İnsan, küçük bir demiryolunun boru lan m boşaltmak için günde on iki saat denn, killi çamurda, eğimli arazide yürümek zorunda kalmayan birisine imrenebiliyordu. Çoğunlukla öldürücü olan günlük kazaların çoğu, bu işlerde oluyordu.

Diğer çalışma gruplannda ustalar, görünürde yerel bir dayak geleneğini sürdürüyorlardı; bu da onlann emn altında olmamak, belki de geçici olarak emirlerinde çalışmak gibi göreceli bir şanstan söz etmemize neden oluyordu. Talihsizlik sonucu bir keresinde bu gruplardan birisine katılmıştım. İki saadık çalışmadan sonra (ki bu süre içinde usta benimle özellikle ilgiler işçilerin yeniden gruplandırıl masını gerektiren bir hava saldırısı alarmı işe ara verdirmeseydı, sanırım kampa, ölen va da bitkinlikten ölmek üzere olan tuıuklulan taşıyan kızaklardan binsen üzerinde dönerdim. Böyle bir durumda siren sesinin ver.’ hatlamayı, raundun bittiğini gösteren zili duyan ve hö\ *. «n anda nakavt olmaktan kurtulan bir boksör de dahil h\ - -

hayal edemez.

En küçük bir merhamet karşısında bile minnet duyuyorduk. Tavandan buz parçalarının sarktığı ısıtmasız bir barakada çıplak durmak anlamına geldiğinden kendi içinde haz verici olmasa da, yatağa gitmeden önce bitlerimizi ayıklamak için zaman bulduğumuzda memnun oluyorduk. Ama bunu yaparken hava saldırısı alarmı verilmediği ve ışıklar kapatılmadığı zaman da minnet duyuyorduk. Çünkü bu işi gereğince yapmadığımız takdirde gecenin yansım uyanık geçiriyorduk.

Kamp yaşamının ender bulunur hazlan, bir tür negatif mutluluk -ichopenhauer’in dediği gibi “acıdan kurtuluş”- sağlıyor, ama bu bile msbi kalıyordu. Gerçekten pozitif mutluluk ise çok azdı. Bir gün, bir tür haz bilançosu çıkardığımı ve geçen onca hafta içinde sadece iki haz deneyimi yaşama fırsatı bulduğumu anımsıyorum Bunlardan birisi, iş dönüşünde uzun bir bekleyişten sonra yemekhaneye kabul edildiğim ve tutuklu aşçı F’nin çorba dağıttığı sıraya düştüğüm gündü. Bu aşçı, dev kazanlardan birisinin arkasında duruyor ve hızlı hızlı geçen tutuklulann uzattığı kâselere çorba dolduruyordu. Kâselerini doldurduğu insanların yüzüne bakmayan; alana bağlı olmaksızın çorbayı eşit dağıtan ve patatesleri tanıdıklarına, kazanın üstünden alınan sulu çorbayı da diğerlerine dağıtarak kendi Özel arkadaşlarını ve yurttaşlarım kayırmayan tek aşçı oydu.

62

Ama kendi halkını başka herkesten üstün tutan tutuklulan yargılamak bana düşmez. Er ya da geç, bu bir ölüm kalım sorunu olduğu zaman, o koşullar altında kendi arkadaşlannı kayıran bir insanı kim taşlayabilir ki? Benzer bir durumda aynı şeyi yapıp yapmayacağını kendine muılak bir dürüstlükle sormadığı sürece hiç kimsenin yargılamaması gerekir.

Normal yaşama döndükten uzun bir süre sonra (bu da kamptan kurtuluşumdan uzun süre sonra anlamına gelir), birisi bana, ranzaların üzenne uzanmış, gelen ziyaretçiye boş boş bakan miskin tutuklulann fotoğrafları bulunan, resimli bir haftalık magazin dergisi göstermişti. “Korkunç değil mi? Ürkmüş, boş boş bakan yüzler, hepsi bu.”

“Neden?” diye sordum, çünkü samimi olarak anlamamıştım. O anda onca şeyi yemden anımsadım: Saat sabahın beşi, dışarısı hâlâ karanlık. Toprak barakada “bakıma alınan” yetmiş kişiyle birlikte kuru tahtaya uzanmıştım. Hastaydık ve iş için kamptan ayrılmamız, talime katılmamız gerekmiyordu. Bütün gün barakadaki küçük köşemizde yatabilir, kestirebilir ve günlük ekmek dağıtımını (hastalar için elbette miktan azaltılıyordu) ve günlük çorbamızı (yine sulandırılmış ve miktan azaltılmış) bekleyebilirdik. Ama ne kadar memnunduk; her şeye karşın mutluyduk. Biz. gereksiz yere üşümemek için birbirimize sokulmuş vaziyette uzanıp, gereksiz yere parmağımızı bile oynatmayacak kadar tembel ve ilgisizce yatarken, işten dönen gece vardiyasının yoklama için toplandığı alandan gelen tiz ıslık ve komut seslennı duruyorduk. O arada kapı sonuna kadar açıldı, içen kar fırtınası hücum etti. Üstü başı kar içinde, bitkin düşmüş bir yoldaş, birkaç dakika oturmak için içeri daldı. Ama kıdemli muhafız yakalnvıp tekrar dışan çıkardı Yoklama yapılırken bir yabancıyı içen aimak kesinlikle yasaktı. O vatandaş için ne kadar üzülmüşünü ve o anda onun yerme hasta olduğum ve hasta koğuşunda uvuvabildiğim için ne kadar da memnundum! Orada iki gün geçirmenin, belki de bundan sonra iki ekstra gün daha geçirebilmenin, ne büyük bir yaşam kurtancı değeri vardı!

Dergideki fotoğraflan görünce bütün bunlan anımsadım. Anlatınca, beni dinleyen vatandaş, fotoğrafı neden korkunç bulmadığımı anladı: Fotoğraftaki insanlar hiç de o kadar mutsuz olmayabilirdi.

Hasta koğuşundaki dördüncü günümde tam gece vardiyasına alınmıştım kı, başhekim içeri dalıp tifüslü hastaların bulunduğu başka bir kampta tıbbi yardım içm gönüllü olmamı istedi. Arka-daşlanmın aksı yöndeki tavsiyelerine (ve meslektaşlarımın hiçbirisinin doktor olarak hizmet vermemesine) karşın, gönüllü olmaya karar verdim. Çalışma grubunda kısa sürede öleceğimi biliyordum. Ama öleceksem, hiç olmasa bunun bir anlamı olmalıydı. Bir ot gibi yaşayıp sonunda o zamanlar olduğu gibi verimsiz bir işçi olarak ölmektense, bir doktor olarak yoldaşlarıma yardım etmeye çalışmanın elbette daha anlamlı olacağını düşündüm.

Bu benim için bir özveri değil, basit bir aritmetik hesabıydı. Ama sıhhiye bölüğünün gediklisi, gizlice, tifüs kampına gönüllü olan iki doktora, ayrılıncaya kadar “dikkat edilmesi” talimatım vermiş. O kadar zayıf görünüyorduk ki, iki doktor yerine elinde fazladan iki ceset kalabileceğinden korkmuş olmalı

64

Daha önce, öncelik taşıyan, kendini ve en yakın arkadaşlarını yaşatma meselesiyle ilgili olmayan her şeyin nasıl değerini kaybettiğim anlatmıştım. İnsanın kişiliği, savunduğu bütün değerleri tehdit eden ve kuşkuya boğan zihinsel bir çalkantıya yakalanmasına neden olan bir noktaya geliyordu Artık insan yaşaminin değerini ve insan onurunu tanımayan, kişiyi iradeden yoksun bırakan ve (fiziksel kaynaklarından son kırıntısına kadar planlı olarak yararlandıktan sonra) imha eden bir dünyanın etkisi altında, kişisel ego sonunda değenni kaybediyordu. Toplama kampındaki bir insan, özsaygısını kurtarmak için bütün bunlarla sonuna kadar mücadele etmediği takdirde, bir birey, kendine ait bir aklı, iç özgürlüğü ve kişisel değerleri olan bir varlık olma duygusunu yitiriyordu. Bu durumda kendini dev bir insan kulesinin sadece bir parçası olarak; varoluşunu da hayvan yaşamının düzeyine inmiş birisi olarak hissediyordu. İnsanlar, kendine ait bir düşüncesi ya da iradesi olmayan bir koyun sürüsü gibi, bir yerden diğerine, bazen birlikte, bazen ayn ayn güdülüyordu. İşkence ve sadizm yöntemlerinde ustalaşmış, küçük ama tehlikeli bir birlik, her yanımızı kuşatmıştı. Bu birlik, sürüsünü, biran ara vermeksizin komutlarla, tekme ve dipçikle bir ilen bir gen güdüyordu, biz koyunlarsa sadece iki şey düşünüyorduk: Kötü köpeklerden nasıl kaçınacağımızı ve bir parça yiyeceği nasıl bulacağımızı.

Tıpkı korkuyla sürünün ortasına kaçan bir koyun gibi, her birimiz de insan yıgmlannm ortasına girmeye çalışıyorduk Bu bize, sıranın ön, arka ve yanlannda yürüyen gardiyan’ mn darbelerinden daha iyi kaçınma şansı veriyordu. Onslarda olmanın acı rüzgâra karşı korunak sağlaması gibi ek bir avantajı daha vardı. Bu nedenle kalabalığın içine dalma çabasının, kışının kendi postunu kurtarmaya çalışması gibi bir anlamı vardı Toplanmalarda bu otomatik olarak yapılıyordu Ama diğer zaman'.mu d? bu, kampın en vazgeçilmez yasalarından birisine -göre çarpma uygun olarak, bizim açımızdan son derece bilinçli bir çabaydı, SS’m dikkatini çekmekten her zaman kaçınıyorduk.

Kuşkusuz, kalabalıktan uzak durmanın olası, hatta gerekli olduğu zamanlar da vardı. Yapılan her şeye her an dikkat edilen zoraki bir topluluk yaşamının, en azından geçici bir süre için de olsa, toplumdan kaçmaya yönelik dayanılmaz bir güdü yarattığı çok iyi bilinmektedir Tutuktular, yalnız olmanın, kendileriyle veya kendi düşünceleriyle baş başa kalmanın, özel yaşamın hasretini çekiyorlardı. “Dmlenme kampı" denilen yere sevk edildikten sonra, zaman zaman beş dakika kadar yalnız kalma şansım oluyordu. Elli kadar hezeyanlı hastaya bannaklık eden çalıştığım toprak barakanın arkasında, kampı çevreleyen çık sıra dikenli tel çitinin bir köşesinde, oldukça ıssız bir yer vardı. Yarım düzine kadar cesede (bu, kampın günlük ölüm oranıydı) korunak olacak şekilde, kazıkların ve ağaç dallarının üzerine bir gölgelik çekilmişti. Aynca su borularına bağlanan bir de kuyu vardı. Hizmetime ihtiyaç duyulmadığı zamanlarda bu kuyunun ahşap ağzına çömeliyordum. Oturup, Bavaria manzarasına, dikenli tel örgüleriyle çevrili uzaktaki mavi tepelenn çiçeklerle bezeli eteklerine bakıyordum. Özlem yüklü hayaller kuruyordum, düşünceldim kuzeye, evimin bulunduğu kuzey doguva yöneliyordu, ama görebildiğim sadece bulutlar oluyordu.

66

Üzerinde bitlerin kaynaştığı cesetler beni rahatsız etmiyordu. Sadece geçen gardiyanların ayak sesleri ya da revire çağnlışım, veya yeni gelen ve elli hastaya ancak birkaç gün yetecek beş-on tabletten oluşan ilaç paketim almak için çağnlışım, beni daldığım düşlerimden uyandırabiliyordu. İlaçlan aldıktan sonra hastalan ziyaret ediyor, nabızlarını dinliyor, durumu ağır olanlara yanm tablet aspirin venyordum. Ama durumu umutsuz olanlara ilaç verilmiyordu. Bunun bir yaran olmuyordu ve ayrıca, henüz durumu ümitli olan hastalan ilaçtan yoksun bırakıyordu Durumu hafif olanlar için, belki de birkaç yüreklendinci sözün dışında yapacak bir şeyim yoktu. Böylelikle, ciddi bir tifüs nöbetinden Ötürü zaten zayıf ve bitkin düşmüş olmama karşın, bir hastadan Ötekine koşuyordum. Daha sonra, su kuyusunun ahşap kapağının yanındaki inziva yerime çekiliyordum.

Bu kuyu, kaza eseri üç tutuklunun hayatım kurtarmıştı Özgürlüğümüze kavuşmadan kısa bir süre Önce, Dachau’ya gitmek üzere bir kitle şevki düzenlenmiş ve bu üç tutuklu, zekice bir planla bu şevkten kaçınmaya çalışmıştı. Kuyuya inmiş ve gardiyanlardan saklanmışlardı. Kapağın üzerinde, masum gözükmeye çalışarak, dikenli tellere çakıl taşı atmaktan ibaret çocukça bir oyun oynayarak, soğukkanlılıkla oturmuştum Bern izleyen gardiyanlar bir an duraksamış, ancak geçip gitmişlerdi. Hemen sonra, kuyudaki üç tutukluya tehlikelerin en kötüsünün geçtiğim söyleyebilmiştim.

Kampta insan yaşamına ne kadar az değer verildiğini kavramak, dışandan birisi için çok zordur. Kamp sakinlen katılaşmıştı, ama hasta tutuldular için hasta konvoyu düzenlendiği zaman, insan varoluşuna yönelik bu toptan saygısızlığın belki de daha çok bilincine vanlıyordu. Bir deri bir kemik kalmış olan hastalar iki tekerlekli arabalann üzerine bir eşya gibi fırlatılıp atılıyor, bu arabalar da tutuklular tarafından bir sonraki kampa kadar çoğu kez kar fırtınasında, kilometrelerce çekiliyordu Hastalardan brisı araba ayrılmadan önce ölse bile arabaya yükleniyordu: Listenin tam olması gerekiyordu Önemli olan tek şey listeydi. İnsan, kelimenin tam anlamıyla bir numara olup çıkıyordu; canlı veya ölü olmasının bir önemi yoktu; bir anumara”nm yaşamının kesinlikle hiçbir anlamı yoktu. Numaranın arkasında olan şey, yaşam, kader, tarih, söz konusu insanın adı, çok daha Önemsizdi. Bavaria’daki bir kamptan diğerine, doktor yetkisiyle eşlik ettiğim bir hasta kafilesinde, kardeşi listede olmayan ve bu nedenle gende bırakılan genç bir tutuklu vardı. Genç adam o kadar çok yalvardı ki, sonunda kamp gediklisi değişiklik yapmaya karar verdi ve gencin kardeşi, o an için kampta kalmayı tercih eden bir tu-tuklunun yerini aldı. Ama listenin tamam olması gerekiyordu! Bu kolaydı. Kardeşi, sadece bir başka tutuklunun numarasıyla değiştirilmişti.

68

Daha Önce de söylediğim gibi hiçbir belgemiz yoktu; herkes, henüz soluklanmakta olan kendi bedenine sahiplenecek kadar şanslıydı. Geri kalan her şey, yani çöpü andıran iskeletlerimizde asılı olan giysiler, sadece hasta şevkine dahil edilmişsek, bir önem taşıyordu. Ayrılmak Üzere olan “Müsltimanlar," paltolarının veya ayakkabılarının kendilerininkinden daha iyi olup olmadığım anlamak için tutuldular tarafından fütursuz bir merakla kontrol ediliyordu. Her şey bir yana, kaderleri belirlenmişti. Ama henüz çalışabilecek durumda olan ve bu nedenle kampta kalanlar, hayatta kalma şanslarını arttıracak her şeyden yararlanmak zorundaydı. Duygusallığa yer yoktu. Tutuldular kendilerini, tamamen gardiyanların ruh haline bağlı görüyorlardı (kader oyuncakları), bu da onlan, durumun gerektirdiğinden çok daha az insanca yapıyordu.

Auschwitz kampında, kendime, işe yaradığı kanıtlanan ve daha sonra yoldaşlarımın çoğunluğu tarafından uyulan bir kural koymuştum. Genellikle her soruya doğru yanıt veriyordum Ama açıkça sorulmayan şeyler konusunda sessiz kalıyordum. Yaşım sorulduğunda söylüyordum. Mesleğim sorulduğunda, “doktor” yanıtım veriyor, ama ayrıntıya girmiyordum. Auschwuz’de-ki ilk sabahımızda gösteri alamna bir S S subayı geldi Çeşitli gruplara aynlmamız gerekiyordu: Kırkının üstünde, kırkın m altında, metal işçilen, makineciler vs. Daha soma, kmk çıkık muayenesi yapıldı ve bazı tutuklulann yeni bir grup oluşturması gerekti. İçinde bulunduğum grup, bir başka barakaya götürüldü, orada tekrar sıraya girdik. Bir kere daha sorgulanıp yaşıma ve mesleğime ilişkin sorulan yanıtladıktan sonra, bir başka küçük gruba gönderildim. Bir kere daha başka bir barakaya götürüldük ve farklı şekillerde gruplandmldık. Bu, bir süre böyle devam, etti ve kendimi, anlayamadığım dilleri konuşan yabancıların arasında bulup mutsuzluğa kapıldım. Derken son bir seçme yapı idi ve kendimi, ilk barakada birlikte olduğumuz grubun içinde buldum. Geçen zaman içinde o barakadan bu barakaya taşınıp durduğumu farketmemişlerdi bile. Ama ben, bu birkaç dakika içinde, kaderimin birkaç kere yön değiştirdiğinin faikındaydım

“Dinlenme kampfna gidecek hastalar için sevkıyat düzenlemesi yapılınca, benim adım (yani numaram) da listeve alınmıştı çünkü birkaç doktora ihtiyaç vardı. Ama sevkın gerçeklen de bu dinlenme kampına yapılacağına kimse inanmıyordu. Birkaç bat ta önce de aynı sevk hazırlanmıştı. O zaman da herkes sc\ Mn tî*:

fırınlarına yapılacağını düşünmüştü. Korkulan gece vardiyasına gönüllü olanların, sevk listesinden çıkarılacağı duyurulunca, seksen iki tutuklu zaman yitirmeksizin gönüllü olmuştu. Bir çeyrek saât sonra sevk iptal edilmiş, ama bu seksen iki kişi gece vardiyası listesinde kalmıştı. Bunların çoğunluğu için bu, on beş gün içinde ölmek anlamına geliyordu.

Dinlenme kampına yapılacak sevkıyat şimdi ikinci kez düzenlenmişti. Yine bunun da hasta insanlardan, iki haftalığına da olsa, son iş kırıntılarını koparmak için düzenlenen bir tezgâh mı olduğunu, yoksa gaz fırınlarına veya gerçek bir dinlenme kampına gidecek bir sevk mi olduğunu kimse bilmiyordu. Bir akşam, saat ona çeyrek kala, benden hoşlanmaya başlayan başhekim, gizlice şöyle dedi: “Emir eri odasında, adını listeden çıkarabileceğini bildirdim; saat ona kadar bunu yapabilirsin.”

Bunun bana göre olmadığını; son sözün kadere ait olduğunu öğrendiğimi söyledim. “Arkadaşlarımla kalabilirim,” dedim. Gözlerinde sanki bir şeyler biliyormuşçasma bir acıma vardı Yaşam için değil, yaşama veda edercesine elimi sıktı. Ağır adımlarla barakama döndüm. İyi bir arkadaşımın beni beklediğini gördüm.

“Gerçekten onlarla gitmek mı istiyorsunuz?” diye sordu üzüntüyle.

“Evet, gidiyorum."

Gözleri sulanan arkadaşımı teselli etmeye çalıştım. Yapılacak bir şey daha vardı, vasiyetimi vermek:

“Dinle Otto. Evime, kanma bir daha kavuşamazsam ve sen onu tekrar görecek olursan, ona, her gün, her saat onu konuştuğumu söyle. Unutma. İkincisi, onu başka her şeyden çok sevdim. Üçüneüsö, onunla evli olduğum o kısacık zaman, başka her şeyden, hatta burada yaşadığımız onca şeyden çok daha önemli'

Otto şimdi neredesin^7 Hayatta mısın? Birlikte olduğumuz o son saatten sonra başına neler geldi? Karını tekrar bulabildin mı7 Ve gözlerindeki çocuksu yaşlara karşın, yürekten sana verdiğim vasiyetimi -kelimesi kelimesine- anımsıyor musun^7

Ertesi sabah kampıan ayrıldım. Bu kez bir tezgâh değildi. Gaz odalarına gitmiyorduk, gerçekten de bir dinlenme kampına gittik. Bana acıyanlar, yeni kampımızdan çok daha ağır bir kıtlığın baş gösterdiği bir kampta kaldılar. Kendilenm kurtarmaya çalıştılar, ama sadece kendi sonlarını yazdılar. Özgürlüğümüze kavuştuktan aylar soma, eski kampıan bir arkadaşa rastladım Kamp polisi olarak, ceset yığınlarının arasında, bir parça insan eti arandığını anlattı. Ateşin üzerinde bir kazanda gördüğü ınsar etine el koymuş. Kampta yamyamlık başlamış. Tam zamanında aynim ısım.

Bu da insana Tahran’daki Azrail öyküsünü anımsatmıyor mu7 Zengin ve güçlü bir lranlı, bir keresinde hizmetçilerinden birisiyle bahçede geziniyormuş. Hizmetçi, az önce kendisini ölümle tehdit eden Azrail ile karşılaştığını ağlayarak anlatmış. Efendisine, çabuk yol alması halinde aynı akşam varabileceği Tahran a kaçmak için en hrzlı atım vermesi için yalvarmış. Efendisi razı olmuş ve hizmetçi doludizgin yola koyulmuş Efendi eve dönerken kendisi de Azrail’e rastlamış ve sormuş “Neden hızmcıkJnrr korkutup tehdit ediyorsun^7" Azrail yanıtlamış “Onu ırhdn c: medim; sadece, onunla bu gece Tahranda buluşnuvı piaktken, onu hâlâ burada görmek beni şaşımı.”

Kamp sakinleri, her ne şekilde olursa olsun karar vermekten ve bir şeye kalkışmaktan korkuyordu. Bu, kişinin kaderin kölesi olduğu, şöyle veya böyle kaderi değiştirmeye çalışmamak, bunun yerine olunma bırakmak gerektiği yolundaki güçlü bir inançtan kaynaklanıyordu. Buna ek olarak, tutuklulann inançlarına büyük ölçüde katkıda bulunan bir duygu yitimi söz konusuydu. Zaman zaman, ölüm-kalım anlamına gelen kararlann o anda verilmesi gerekiyordu. Tutuklular bunun yerine, seçimi kendi adlarına kaderin yapmasını tercih ediyordu. Bu karardan kaçınma tutumunun en belirgin olduğu durumlar, bir tutuklu-nun bir kaçma girişimi lehine veya aleyhme karar vermesi gerektiği zamanlardı. Bu anlarda (ve bu da her zaman bir an sorunuydu) cehennem azabı yaşıyordu. Kaçmaya mı çalışmalı mıydı yoksa riski mi almalı mıydı?

Bu işkenceyi ben de yaşadım. Ateş hattı kampa yaklaştığı sıralarda kaçma fırsatım olmuştu. Tıbbı görevlerinin akışı içinde kamp dışındaki barakaları ziyaret etmesi gereken bir arkadaşım, kaçmak, beni de yanma almak istemişti. Hastalığı özel uzman tavsiyesi gerektiren bir hasta hakkında konsültasyon yapma bahanesiyle, beni gizlice dışan çıkardı. Kamp dışında, yabancı bir direniş örgütünün bir üyesi, bize üniforma ve belge sağlayacaktı. Son anda bazı teknik zorluklar nedeniyle tekrar kampa dönmek zorunda kaldık. Bu fırsatı, gerekli yiyeceği (birkaç çürük patates) sağlamak ve bir sırt çantası aramak için değerlendirdik.

72

Kadınların bir başka kampa gönderilmesi nedeniyle boş olan kadınlar kampındaki boş bir barakaya girdik. Baraka çok dagınıktı; birçok kadının gerekli tedariki yapıp kaçtığı açıktı Baraka da paçavralar, saman, çürük yiyecekler ve kırık çömlek parçala n vardı. Kaplardan bazıları işimize yarayacak kadar iyi durumdaydı. Ama yanımıza almamaya karar verdik. Durum umusu bir hal alınca bu kapların sadece yemek için değil, aynca yıkanma kabı ve lazımlık olarak da kullanıldığını biliyorduk (barakada her ne türden olursa olsun, kap bulundurulmaması konusunda kesin olarak uyulan bir kural vardı. Ancak yardımla bile dışan gidemeyecek kadar zayıf olan tıfüslü hastalar başta olmak üzere, bazı luluklular bu kuralı çiğnemeye zorlanıyordu). Ben gözcülük ederken arkadaşım içen girdi ve kısa bir süre soma paltosunun altına gizlediği bir sırt çantasıyla döndü. İçende, benim alabileceğim bir başka çanta daha görmüş. Yerlerimizi değışurdık ve ben içeri girdim, döküntüleri kurcalarken bir sın çantası, hatta bir de diş fırçası buldum. Ansızın, geride bırakılan şeylenn arasında bir kadının gövdesini gördüm.

Eşyalanmı toplamak için kendi barakama döndüm, yemek kabım, ölen bir tifüslü hastadan "miras kalan” bir çift yırtık parmaksız eldiven ve kısa kısa notlarla dolu (daha önce de değindiğim gibi, Auschwitz toplama kampında kaybettiğim kitabımı yeniden yazmaya başladığım) birkaç kâğıt parçası. Barskalann her iki tarafında bulunan çürük tahta sıralann üzerine rastgele uzanmış hastalarımı son kez ve çabucak ziyaret ettim, ölmek üzere olan ve durumuna rağmen hayatını kunarmak için çırpındığım tek yurttaşımın yanma gittim. Kaçma niyetimi kendime saklamam gerekiyordu ama yoldaşım bir şeyler olduğunu sezmiş orv gözüküyordu (belki de biraz tedirginlik göstermiştim! Bitkin hu sesle “Sen de mı kaçıyorsun?” diye sordu. İnkâr ettim, ama üzüntülü bakışlarından kaçınamadım. Hasta ziyaretlerimi bitirdikten sonra tekrar yanma döndüm. Yine umutsuz bir bakışla beni selamladı ve bir şekilde kendimi suçlanmış hissettim. Arkadaşıma onunla kaçabileceğimi söylediğim anda beni çepeçevre saran tatsız duygu, giderek daha bir yoğunlaştı. Ansızın, kendi kaderimi kendi ellerime almaya karar verdim. Barakanın dışına koştum ve arkadaşıma kendisiyle gidemeyeceğimi söyledim. Ona hastalarımla kalma konusunda kararımı kesin bir dille söylediğim anda, o tatsız duygudan kunulmuştum. Önümüzdeki günlerin neler getireceğini bilmiyordum, ama daha önce hiç yaşamadığım bir iç huzur kazanmıştım. Barakaya döndüm. Yurttaşımın ayaklannm dibine oturdum ve onu rahatlatmaya çalıştım; daha sonra diğer leriyle çene çalarak hezeyanlannı yatıştırmaya çabaladım.

Kamptaki son günümüz gelmişti. Savaş cephesi yaklaştıkça, kitle sevkiyatlan hemen hemen bütün tutuklulan diğer kamplara taşımıştı. O gün, güneş batana kadar kampın tamamen tahliye edilmesi talimatı verilmişti. Geride kalan birkaç tutuklunun da (hastalar, birkaç doktor ve “hemşire") aynlması gerekiyordu. Gece olunca kamp ateşe verilecekti. Öğleden sonra hastalan toplayacak olan kamyonlar henüz gelmemişti. Bunun yerine kamp kapılan ansızın kapanmış ve dikenli teller, kimsenin kaçmaya kalkışmaması için sıkı gözetime alınmıştı. Geride kalan tutuldular, öyle gözüküyor ki, kampla birlikte yakılacaktı. Ben ve arkadaşım ikinci kez kaçmaya karar verdik.

74

Üç adamı dikenli tellerin dışında bir yere gömme talimatı almıştık. Kampta bunu yapabilecek güce sahip sadece ikimiz vardik- Diğer hemen herkes, hâlâ kullanılmakta olan birkaç barakada, ateş ve hezeyandan mecalsiz düşmüş halde yatıyordu. Planımızı yapmıştık. İlk cesetle birlikte, tabut olarak kullanılan eski banyo küvetine saklayarak, arkadaşımın sırt çantasını çıkaracaktık. İkinci cesedi alırken benim sırt çantamı da çıkaracak ve üçüncü cesedi taşırken kaçacaktık. İlk iki ceset plana göre taşındı. Döndüğümüzde, ormanda geçireceğimiz birkaç gün boyunca yiyecek bir şeylerimiz olsun diye arkadaşım bir parça ekmek ararken ben de onu bekledim. Bekliyordum. Dakikalar geçiyordu. Arkadaşımın dönmemesi nedeniyle her an biraz daha sabırsızlanıyordum. Üç yıllık esaretten sonra neşe içinde özgürlüğü düşünüyor, ateş hattına doğru koşmanın ne kadar harika olacağını hayal ediyordum.

Tam arkadaşım döndüğü anda kamp kapısı sonuna kadar açıldı. Üzerinde büyük bir Kızılhaç işareti bulunan, gösterişli, alüminyum renkli bir araba ağır ağır gösteri alanına geldi. Cenevre’deki Uluslararası Kızılhaç Örgütü'nden bir delege gelmiş kamp ve sakinlerim kendi koruması altına almıştı. Delege, acil durumlarda kampa her an yakın olabilmek için, bitişikteki bir çiftlik evine yerleşmişti. Artık kaçmaya kim aldmş ederdi ki? Arabadan kutular dolusu ilaç indirildi, sigaralar dağıtıldı, fotoğraflarımız çekildi ve ortalığa bir sevinç havası egemen oldu. Artık ateş hattına doğru kaçarak riske girmemize gerek yoktu

Heyecandan, üçüncü cesedi unutmuştuk, bu nedenle dışan çıkıp, üç ceset için kazdığımız dar mezara üçüncüyü de bıraktık Bize eşlik eden ve nispeten daha zararsız olan gardiyan, bu denbire bize karşı oldukça nazikleşil. Durumun aleyhine gelişe bileceğini anlamış ve gönlümüzü kazanmaya çalışmıştı. Cesetlerin üzenne toprak atmadan önce okuduğumuz kısa dualarda bize katıldı. Ölümle giriştiğimiz yarışın son günlerinde, geçen günlerin ve saatlerin gerilim ve heyecanından soma, banş için ettiğimiz dualar, insan sesinin alabileceği en coşkulu tonla yapılmıştı.

Böylece kamptaki son günümüz özgürlük beklentisiyle geçti. Ama çok erken sevinmiştik. Kızılhaç delegesi, bir anlaşma imzalandığı, kampın tahliye edilmemesi gerektiği konusunda güvence vermişti. Ama o gece kamyonlarla gelen SS adanılan kampı boşaltma talimatı verdiler. Geride kalan son tutuldular, merkezi bir kampa götürülecek, oradan da bazı savaş esirleriyle değiş-to-kuş edilmek üzere kırk sekiz saat içinde İsviçre’ye gönderilecek ti. SS mensuplarını güçbela tanıyabiliyorduk. Son derece dostça bir tavırla, talihli oluşumuza şükretmemiz gerektiğini söylüyor, korkmadan kamyonlara binmemiz için bizi ikna etmeye çalışıyorlardı. Yeterince güçlü olanlar kamyonlara tırmandı, ağır hastalar ve zayıf olanlar da zorlukla yüklendi. Arkadaşım ve ben — artık sırt çantalarımızı saklamıyorduk— son kamyon için on üç kişinin seçileceği son gruba kaldık. Başhekim, gerekli sayıda nu marayı okudu, ama ikimizi atladı. On üç kişi kamyona bindin 1 di, biz ise geride kalmak zorunda kaldık, yorgun ve dalgın olduğunu söyleyerek özür dileyen başhekimi, şaşkınlık, kızgınlık ve düş kıaklığıyla suçladık. Hâlâ kaçmaya niyetli olduğumuzu sandığını söyledi. Çantalar sırtımızda sabırsızca yere oturduk ve kalan birkaç tutukluyla birlikte son kamyonu beklemeye başladık. Uzun süre beklememiz gerekti. Sonunda, kesintisiz bir şekilde umutla umutsuzluk arasında mekik dokuduğumuz son birkaç günün ve saatin heyecanından bitkin düşmüş bir halde, terk edilen gardiyan odasındaki şikelere uzandık, yolculuğa hazır olmak amacıyla ayakkabılarımızla ve giysilerimizle uyuduk

Top ve tüfek sesleriyle uyandık; aydınlatma fişekleri ve silah sesleri barakaya ulaştı. Başhekim içeri daldı ve yere yatmamızı söyledi. Tutuklulardan birisi, ayakkabılarıyla, üzerimizdeki yataktan kamımın üzerine atladı. Bu da beni yeterince uyandırdı! Derken olan biteni kavradık: Ateş hattı bize ulaşmıştı! Silah sesleri azaldı ve şafak söktü. Kamp kapısının dışındaki direkle, beyaz bir bayrak rüzgârda dalgalanıyordu